Джордж Вандеман

ВАША СЕМЬЯ И ВАШЕ ЗДОРОВЬЕ

От автора

Эта книга — первая из четырех, в которых изложено главное содержание моего служения. Другим, а не мне, обязана своим успехом программа «Так написано». Я горячо благодарен Господу Иисусу Христу. Не меньшую признательность я хочу выразить Нелли, моей любящей и преданной соратнице, на протяжении всей жизни помогавшей мне в деле служения людям; а также нашим троим замечательным сыновьям — Джорджу, Рональду и Роберту, и милой дочери Конни. Все они помогли мне остаться скромным, человечным и счастливым.

Кроме того, я очень многим обязан моим сотрудникам — умелым и преданным работникам, благодаря которым наше служение стало делом всей жизни. Совершенно незаменимую роль сыграла в этом Марджори Льюис Ллойд, талантливая писательница и исследователь, в течение тридцати лет способствовавшая созданию программы «Так написано». Всем этим людям я бесконечно обязан. Но только благодаря Невидимому Читателю — моему Другу — этот труд приобрел значительно более важное значение, что и придает подлинную ценность этим книгам.

От издателей

На протяжении тридцатилетнего телевизионного служения пастора Вандемана две темы приобрели необычайную популярность и запомнились как классические. Прежде всего — его живой, заинтересованный и проницательный подход к проблемам семьи и брака. Он с таким мастерством раскрывает секреты успеха в этих сферах жизни, что вы невольно отождествляете себя с героями его повествования.

Что касается второй части книги, то даже простое перечисление названий глав вызовет, как надеются издатели, неподдельное желание найти путь к здоровью. Профилактическая медицина, которая ведет людей к новому образу жизни, гармонично сочетающемуся с замыслом Творца, способна совершить чудо исцеления тела, разума и души.

Прежде чем вы перелистнете эту страницу, хотелось сказать нечто еще. Не забывайте, что главы этой книги на самом деле были когда-то телесценариями, которые благодаря устойчивому интересу к обсуждаемым темам обрели с годами самостоятельность. Эти главы-сценарии расположены в естественной — по возможности — последовательности. Тем не менее, поскольку в прошлом этот текст был выражен в соответствующем жанре, а также поскольку в нем содержатся важные истины Писания — повторы неизбежны и естественны.

Пастор Вандеман считает, что великие истины Библии должны звучать на телевидении не раз и не два, причем всегда подаваться в оригинальном и актуальном освещении. Фактически эти повторения задуманы на пользу телезрителям; смеем предположить, что такую же пользу получат и читатели этой книги.

Предисловие к русскому переводу

Известный во всем мире христианский телепроповедник Джордж Вандеман и на протяжении более 30 лет неизменный ведущий программы «It is written» («Так написано»), знаком и российским телезрителям по программе «Так говорит Библия». Это программа более двух лет транслировалась по центральному телевидению, и в настоящий момент эту передачу могут смотреть жители многих городов России. Тысячи писем-откликов, свидетельствующие о всевозрастающем интересе, убедили издателей в необходимости выпустить серию книг, которая собрала в себе лучшие сценарии телепередач «It is written».

И теперь мы искренне рады возможности предложить вашему вниманию, уважаемые читатели, первую из четырех книг данной серии.

В ее основу легли сценарии телепрограмм, пользующихся огромным успехом у зрителей многих стран. Этот успех, конечно же, не случаен. Джордж Вандеман затрагивает самые волнующие, самые насущные темы: семья и здоровье. Семья, основанная на взаимной любви и уважении, благополучные и счастливые дети, здоровье тела и души — разве не этого желают, не к этому ли стремятся все люди?

Надеемся, что эта книга поможет многим семьям строить взаимоотношения на прочном фундаменте христианской веры, убедит серьезно и ответственно относиться к своему здоровью, — словом, принесет вам немалую пользу и удовольствие. Вы приобретете то, что невозможно купить ни за какие блага мира. Пусть при чтении этой книги с вами будет Незримый Податель всех благ.

Часть 1. ВАША СЕМЬЯ

Счастье в ограниченном пространстве

Когда счастливые влюбленные бросаются в самую стремнину супружества — это поистине волнующий момент. Но как быть, если на речном пороге плот разбивается на части? Пытаться соединить обломки? Цепляться, если удастся дотянуться, за ветку, склонившуюся над потоком? Звать на помощь?

В Нижнем Новгороде во время обеденного перерыва Александр вдруг спрашивает своего приятеля: «Послушай, у тебя счастливая семья? В чем тут секрет?»

В Москве Катерина еле слышно говорит по телефону: «Я понимаю, мама. Я никогда не думала, что это может произойти с нами».

В Ростове Владимир входит в безлюдную приемную. «Никогда не думал, что мне придется обратиться к консультанту по вопросам семьи и брака, — произносит он. — Но может быть, вы знаете некую тайну, которая мне неизвестна? Видит Бог, я сделал все, что мог».

В Рязани Татьяна беседует с глазу на глаз с пастором: «Не понимаю, почему у нас не ладится, — говорит она. — Мы оба ожидали счастья. Но оказались в сущем аду».

В Иркутске Николай рассеянно спрашивает отца: «Папа, ты думаешь, после всего этого еще можно собрать осколки? Мне кажется, мы неправильно понимали дорожные знаки, или что-то в этом роде. Наш брак просто не состоялся».

Плот разбился на части. И разочарованные мужья и жены от Владивостока до Калиниграда пытаются собрать осколки воедино.

Пожалуй, нетрудно предугадать, что по прошествии нескольких лет со многими молодоженами произойдет примерно следующее…

Они ищут какую-нибудь надежную ветку, за которую можно было бы ухватиться в последней попытке удержать плот на плаву. Они взывают о помощи, каждый на свой лад, но с одинаковым отчаянием.

И вот однажды весенним утром, слегка раздосадованные ясным голубым небом и пением птиц, Александр в Нижнем Новгороде, Катерина в Москве, Владимир в Ростове, Татьяна в Рязани и Николай в Иркутске — мрачные, непреклонные и разбитые — входят в здание народного суда, где и подают на развод.

Они не хотят разводиться, не верят, что развод может решить их проблемы. Они пытались оттянуть это решение. Но жизнь стала настолько невыносимой, что даже развод — крушение брака — кажется им предпочтительнее.

Каждый из них вот-вот перейдет из одного раздела статистики в другой. Эти расторгнутые браки будут включены в число нескольких сот тысяч разводов, зарегистрированных в этом году. По статистике, данные пять разочарованных брачных пар присоединятся к пятнадцати миллионам остальных разведенных россиян. А их дети? Они незаслуженно пополнят ряды четырех миллионов мальчиков и девочек, которые в результате развода родителей вынуждены встречать свое будущее только с одним из них.

Александр, Катерина, Владимир, Татьяна и Николай — это не просто статистика. Это человеческие существа. Их неотступно преследует мысль, что они потерпели крах в важнейшем жизненном «приключении». Их гордость и самоуважение подорваны.

Катерина и Татьяна расстроены, унылы и не способны сосредоточиться. Они беспокоятся о детях, но им не с кем разделить свою тревогу. Они удручены, подавлены и одиноки.

Александру, Владимиру и Николаю не дает покоя мысль, что их собственные дети больше им не принадлежат — и не будут принадлежать никогда.

Дети засыпают по ночам в слезах, ибо по-прежнему любят обоих родителей и чувствуют себя из-за этого виноватыми.

А ведь десять — пятнадцать лет назад все они под звуки музыки Мендельсона со своими избранниками стояли перед алтарем, предвкушая счастье, подобно бесчисленным молодоженам многих поколений, давали друг другу обет вечной верности и повторяли вслед за служителем церкви: «Только смерть разлучит нас». При словах «Итак, что Господь сочетал, того человек да не разлучает» они еще крепче сжимали руки друг друга.

Никогда еще в обещания не вкладывалось столько страсти. Все их помыслы окрашивало слово «навсегда». Что же произошло? Почему их обещания обернулись голой статистикой? В чем тайна прочного брака? Благодаря чему невыразимая радость свадебного дня сохраняется неомраченной и незапятнанной?

Быть может, супружество — это не более чем романтическая греза, огонек свечи, которому суждено быстро погаснуть? Что с ним происходит за закрытыми дверями дома, где трое детей, ограниченный бюджет и прочие житейские проблемы? Возможно ли сохранение счастья «в ограниченном пространстве»?

Бесспорно одно: либо брачный союз несет с собой семена разрушительных эмоциональных разногласий, либо является прочным основанием продолжительного успеха. Каким будет брак? Пустой формальностью или созиданием? Дуэлью или дуэтом? Приплывет ли ваш плот к счастью в целости и сохранности? Или разобьется на части?

Вспоминается прекрасная молитва английских рыбаков: «Сохрани нас, Господи! Море такое огромное, а наши лодки такие маленькие!»

Всегда ли брак является тем, чего ожидают от него супруги? Созидаем ли он?

После четырех лет замужества одна прелестная молодая женщина обсуждала со своим пастором вопрос о том, что необходимо делать, чтобы приспособиться к семейной жизни. Очаровательная, нежно щебечущая, она снова и снова возвращалась в волшебную страну своих мечтаний той поры, когда будущий муж ухаживал за нею. Церковная церемония, на которой ее обвенчали с прекрасным молодым человеком, была великолепна. Впереди она видела только нескончаемые чудеса, путешествия, безграничную любовь, наряды, достойные принцессы, и уйму денег. Да еще бьющую фонтаном энергию, необходимую для наслаждения всеми этими благами.

Теперь она, казалось, спрашивала: «Почему вы не предупредили меня о том, что произойдет такая перемена?» Она поняла, что ей придется примириться с реальностью ведения домашнего хозяйства. Что придется приспосабливаться ко всему: уходу за детьми, мытью посуды, тяжелой работе без всяких поблажек.

Ни один брак не бывает полнометражной «поэмой экстаза». Даже самые удачные браки являются результатом огромного напряжения физических и душевных сил. Гармоничные семейные отношения выковываются в суровых испытаниях повседневных обязанностей и проблем, которые ставит перед нами жизнь.

Но у какого мужчины, делающего предложение девушке, хватит храбрости спросить: «Согласна ли ты бесплатно работать по восемьдесят часов в неделю ради меня? Согласна ли ты приготовить десять тонн пищи, которые сама же будешь покупать и приносить домой? Согласна ли ты перемыть огромную, как лыжный трамплин, гору грязной посуды — во имя одной только любви? Захочешь ли ты перестирать и перегладить тридцать километров белья, да еще по десять на каждого ребенка? Согласна ли ты тысячи раз вскарабкаться на вершину Эльбруса — только ради любви?» Брак — это не бесконечный медовый месяц. Он состоит в постоянном разделении обязанностей по ведению домашнего хозяйства и взаимной ответственности. Ощущение новизны притупляется, а иногда совсем исчезает. Очарование ухаживания не будет продолжаться вечно. Но неужели тонкой ткани стихийно возникшего содружества суждено так быстро износиться?

В начале супружеской жизни муж услужливо протягивает руку и помогает жене выйти из машины, словно это не его жена, а прибывшая на бал Золушка. Теперь же, если она немного замешкается, он уходит вперед, небрежно бросая через плечо: «Поторапливайся, дорогая. Не можем же мы торчать здесь весь день!»

Неизбежно ли подобное развитие событий? Ухаживая за будущей женой, мужчина восхищается нежностью ее рук, он очарован ее оригинальной модной прической. Со временем, правда, ее руки могут потерять привлекательность от постоянного мытья посуды. Ее прическу может растрепать ветер. Однако допустимо ли, чтобы муж, предвкушающий встречу со своей прелестной малышкой в романтической атмосфере, придя с работы, встречал жену на пороге дома блеклой, с неухоженным лицом, с бигуди в волосах, в поношенном домашнем халате, в растоптанных шлепанцах? Что удивительного в том, если он, раздосадованный, говорит супруге: «Чем ты весь день занималась?» — и нередко отправляется на поиски более приятной обстановки.

Неизбежно ли подобное крушение иллюзий? Действительно ли браки с самого начала обречены на провал? Всегда ли реальность приносит разочарование?

Я вспоминаю одну юную пару, которая встречалась в самых обычных социальных условиях. Но однако они решили подвергнуть свою любовь испытанию в иной обстановке. В течение недели молодой человек каждый вечер приходил к девушке домой, где они вместе готовили обед и мыли посуду. После этого они сидели и разговаривали. Никакого радио. Никакого телевизора. Никаких пластинок. Они просто разговаривали друг с другом целый вечер. Затем он говорил ей на прощание «доброй ночи!» и уходил. Для них было важно еще до соединения своих судеб убедиться в том, насколько они способны без скуки выносить друг друга в подобных реальных условиях.

Видите ли, счастье не является состоянием непрерывного восторга, постоянного возбуждения и бурного веселья. Его не находят в смене одного развлечения другим. Счастье, безусловно, состоит и в приготовлении пищи, и в наблюдении за тем, как дети превращаются из беспомощных младенцев во взрослых людей. Это чередование радостей и обыденности: работа в саду, хождение по магазинам, прогулки за город, вкушение домашнего хлеба, созерцание пламенеющего заката.

Браки не должны распадаться на середине пути. Однако они будут распадаться, если вы не придете к соглашению о том, куда вашему семейному суденышку плыть. Браки будут распадаться, если не все узлы будут надежно затянуты. Семейные драмы неизбежны, если вы недооцениваете силу течения, если броситесь в поток неподготовленными.

Прежде всего, брак — это величайшее приключение в жизни. Но вместе с тем это и самое опасное путешествие, какое только вам придется предпринять.

Видите ли, когда кто-либо вступает в брак, он не просто берет себе жену или мужа, но также и определенные брачные обязательства. В знак священного доверия он принимает на себя часть человеческой судьбы. Мужчина или женщина, с которыми вы вступаете в брак, — это не просто существа, которых следует одевать и кормить. Это человеческие души. Когда вы предстанете перед Судьей всего земного в тот час, что неоднократно и с великим благоговением описан в Священном Писании, вы будете абсолютно одни перед вашим Господом. И здесь вам придется держать последний ответ за всех тех, с кем вы были связаны браком или родством.

А это уже чрезвычайно важно, не правда ли? Над этим стоит серьезно поразмыслить и потрудиться. Правильно начать и правильно строить. Браку необходим прочный фундамент.

Как сказал псалмопевец: «Если Господь не созиждет дома, напрасно трудятся строящие его» (Пс. 126:1).

Насколько существенны условия, на которых заключается брак? Берджесс и Кострелл, первые американские исследователи в этой области, обнаружили, что наиболее долговечными являются клятвы, произнесенные во время церковного обряда венчания, с одобрения родителей с обеих сторон. А вот браки, зарегистрированные в ЗАГСе, чаще оказываются неудачными. Если муж перестал ходить в церковь до того, как ему исполнилось одиннадцать лет, такая семья бывает счастливой в одном из десяти случаев. Если же муж и жена продолжали посещать церковь до девятнадцати лет, а после свадьбы уделяли ей две трети времени, то они оказываются на 50 процентов удачливее, чем среднестатистическая пара.

Так выглядит пересказ на языке статистики того, что открыл в своем опыте Мартин Лютер. После женитьбы на монахине из соседнего монастыря он вдохновенно говорил о чуде, совершенном Иисусом на брачном пиру, когда Он превратил воду в вино. Лютер утверждал, что, если в вашем браке нет Христа Спасителя, жизнь становится пустой и пресной. Но если Иисус входит в ваш дом. Он всегда превращает воду в вино. Его присутствие преображает обыденность и повседневную рутину в насыщенные и яркие переживания. Господь делает легкой самую тяжелую и нудную работу. Он изгоняет суровую необходимость и дарит радость каждому дню бытия.

Очевидно, существует возможность создать столь благословенный брак, что небо будет казаться не таким уж далеким и чуждым, ибо мы в своем сердце уже познали прикосновение вечности в этой жизни.

Но препятствий на пути к такому счастливому браку неисчислимое множество. Так много неожиданных поворотов, где легко сбиться с пути, так обширна область возможных недоразумений, так часты ситуации, не поддающиеся решениям здравого смысла, и столь многообразны обстоятельства, не предусмотренные элементарными руководствами семейной жизни, что удачный брак вообще кажется недостижимым. И если он все же достижим, — причем не только на поверхностный взгляд, но в будничных, невидимых миру семейных отношениях, — то лишь благодаря тому, что искреннее стремление учиться соединилось с чудом присутствия Того, Кто создал и брак, и супругов.

Да, брак — это опасное приключение. Это соединение судеб, на которое мы едва ли отважились бы, не будь оно обусловлено велением сердца. Представьте: два человека, никогда не жившие вместе и очень мало знающие друг друга, внезапно решают создать семью и жить всю оставшуюся жизнь вместе — отныне и навсегда!

Удачи, невзгоды, поражение и бесчестие, болезни и процветание — все будет разделено поровну. Более того, совершив этот шаг, они уже не смогут укрыться от целой череды споров, обид и проблем, которые раньше были бы немыслимы.

Чем впечатлительнее их жаждущая счастья душа, тем глубже будут раны. Чем выше ожидания, тем острее будет разочарование. Чем бескорыстнее любовь, тем сокрушительнее измена.

В супружеской жизни будут конфликты. Иначе не может быть. Ибо свойственные браку сердечность и интимность, проявляющиеся во всех, без исключения, будничных отношениях, таят в себе определенную угрозу конфликтов. Эта близость порождает некоторую напряженность; парадоксально, но она причиняет раны, которые сама же исцеляет. Почему так? Да потому, что в супружестве каждый из партнеров открыт для самого пристального, критического взгляда другого. И не исключено, что оба они, вероятно, вступали в брак с преувеличенными ожиданиями. Реальность правдива. Но при этом она пугает. Две совершенно различные индивидуальности пытаются соединиться в одну. И бракосочетание — это только начало. Цель же его состоит в том, чтобы дать друг другу возможность узнать себя до конца и при этом остаться любимым.

Брак делает каждого из супругов особенно уязвимым. Ибо он обнажает любые слабости того и другого, любые различия взглядов. Брак обнаруживает любые промахи одного, оправдывая худшие ожидания другого. Он открывает неограниченные возможности для взаимных обид.

Как только двое соединили руки на брачной церемонии, никаким претензиям больше нет места. Они должны сорвать с себя все маски, отказаться от всяческих уловок. Испытание постоянной близостью супружеской жизни полностью выявит, кто они есть на самом деле. Простота и искренность здесь незаменимы. Но как редко встречаются в наши дни эти добродетели! Несомненно, счастливы те мужчины и женщины, которые сумели основать свой брак на этих принципах.

Очень хорошо сказал об этом Дуайт Херви Смолл: «Современное общество приучает нас быть хитрыми и изощренными, уклончивыми и неискренними. Мы склонны к преувеличениям и аффектации. Мы превращаемся в виртуозов притворства и знатоков по части умения произвести впечатление… Мы выражаем чувства, которых не испытываем… Мы отдаем предпочтение выдуманному миру» («Набросок христианского брака», с. 59).

В браке нет места претензиям и демонстрациям. Нет места для приукрашивания напоказ. Этот экзамен выдержит только подлинность. Но если вы захотите, вы привнесете в свой брак бесценный дар неподдельной искренности. Успех в браке не дается легко. Но благодаря Господу он возможен.

Помните Александра, Катерину, Владимира, Татьяну и Николая? Быть может, описание этих пяти неудачных семей поможет высветить чьи-то проблемы? Не представляют ли они собой собирательный образ терпящего бедствие брака? И если вы заметили, что отождествляете себя с кем-то из них, то не потому ли, что человеческая природа, куда ни бросишь взгляд, обнаруживает сходные черты?

Когда Александр из Нижнего Новгорода спрашивает у своего приятеля совета, он толком не понимает, что произошло с его браком. Ему ясно лишь то, что для нормального семейного общения нет уже никакой перспективы. Фактически он возлагает вину на свою жену. С другой стороны, он такой человек, который не любит много разговаривать. Его отец был немногословным. Таков же и он. С чего бы это жене понадобились подтверждения его любви? Разве он и так не работает ради нее как вол?

Наконец, настает момент, когда она тоже не желает разговаривать. Если бы оба супруга осознали, что общение является сердцевиной брака, если бы они поняли и применили некоторые простейшие принципы, неужели этого конфликта нельзя было бы избежать? Эта ситуация косвенно напоминает слова ветхозаветного пророка: «Истреблен будет народ Мой за недостаток ведения» (Ос. 4:6).

Катерина из Москвы рассказала другую историю. Она была единственным ребенком в семье, где ее воспитывали довольно сурово. Будучи девушкой чуткой по своей природе, она вдруг поняла, что ее свобода ограничивается, и как бы в знак протеста воспользовалась случаем рано выскочить замуж. Первое время Катя старалась жить в соответствии с теми принципами, которым ее учили. Ее мужу это очень нравилось, и казалось, что их брак обещает быть успешным. Однако позже он стал приносить в дом какие-то возбуждающие, непристойные журналы и низкопробные книжонки. Катерина поначалу отказывалась читать эту продукцию. Но однажды она все-таки стала рассматривать один из подобных журналов.

Потребовалось немного времени, чтобы нравственная основа их брака начала ослабевать. Хотя по сравнению с тем, что они читали, их собственные действия выглядели безупречно. Сначала разложение было почти неощутимым. Но в конце концов они познакомились с одной парой, и попытка обменяться женами привела к разводу. Наверное, Катерина сказала бы вам, что этого можно было избежать.

Владимир из Ростова считает свой брак неудачным и никак не может осознать, что причина кроется в нем самом. К сожалению, он не усвоил основные принципы, которые позволили бы ему ладить с людьми — на работе, в различных социальных контактах, в любых человеческих отношениях. Владимир менял одну работу за другой, никогда не понимая, зачем он это делает. Его жена была удивительно терпелива. Несколько раз они разлучались и неделями жили отдельно, однако всякий раз пытались начать все сначала — из-за детей. Наконец они прекратили эти попытки. Если Владимир не поймет, что источник затруднений коренится не в самом браке, а в людях, то едва ли он сможет рассчитывать на успех в повторном браке.

Татьяна из Рязани пережила, пожалуй, наиболее серьезную трагедию. По существу, она и ее муж вышли из одной среды. У обоих были хорошие семьи. В ранней юности оба немного бунтовали и пытались оспаривать христианские заповеди. Татьяна решила этот спор в пользу Господа. Он же — нет. Ей советовали пересмотреть решение о вступлении в брак. Слова апостола Павла «Не преклоняйтесь под чужое ярмо с неверными» (2 Кор. 6:14) не давали Татьяне покоя. Но здесь был несколько иной случай. Она надеялась, что религиозное воспитание ее избранника будет духовно поддерживать его самого, даже если он перестанет жить в соответствии с религиозными убеждениями. Однако все оказалось гораздо сложнее; теперь она описывает свой брак как прямую дорогу в ад. Татьяна не может дать объяснение случившемуся. Она способна лишь рассказать об этом, да и то с трудом. Сначала их пути разошлись едва заметно. Но когда они переехали в большой город, пристрастие ее мужа ко всяким сенсациям превратилось в серьезную проблему. Он заинтересовался гипнозом — как раз в такой степени, чтобы совсем немного испытать его на себе. Потом начал экспериментировать с наркотиками — для того лишь, чтобы выяснить, о чем это так много пишут в журналах. Он уговаривал Татьяну составить ему компанию в этом новом развлечении. Этого, разумеется, она сделать не могла. И, наконец, наступил тот психоделический уик-энд. Супружеская катастрофа. Прямая дорога в ад. А ведь ей следовало это предвидеть.

Николай из Иркутска — человек, у которого есть все: перспективная работа, дом в престижном пригороде, интересная социальная жизнь, завидный счет в банке, очаровательная жена и трое прелестных детей. То есть были жена и дети — до развода. Возможно, он найдет другую жену, которая будет украшением его дома и разделит с ним остаток жизни и наследственного имущества. Но его дети никогда больше не будут ему принадлежать. И вернуть их невозможно.

Это человек, у которого, как было сказано, есть все, — кроме подлинной веры в Бога. Он отнюдь не атеист. Он верит. Но предпочитает держать свою веру втуне, чтобы она не касалась его служебных и социальных связей и даже семьи. С какой стати его детям подают религию «на блюдечке»? Когда повзрослеют настолько, что сами смогут сделать выбор, они его сделают. Жене не следовало делать из этого проблему. И вот теперь дети у нее. В доме непривычно тихо. Что же произошло с его браком? Почему он не состоялся? Почему он оказался таким непрочным, что не выдержал даже слабого порыва ветра?

Можно ли спасти подобные семьи? Можно ли придать супружескому плоту равновесие и накрепко соединить его части, прежде чем он разрушится и попадет в губительную стремнину? Возможно ли более полное понимание уязвимых сторон брака? Возможно ли устранить преграды, мешающие общению, и предотвратить опасности, защитить личность, избежать порогов и сохранить здравый смысл при столкновении с трудностями?

Я полагаю, что возможно. Именно поэтому вы держите в руках эту книгу!

«Рецепт» для двоих

Счастливый брак — это не роскошная коробка, которую молодожены обнаруживают среди большого количества подарков. Это то, что якобы имеется на небе и раздается всем желающим. Это скорее нечто из области «сделай сам». Нечто, напоминающее набор для конструирования в разобранном виде, что необходимо собрать. Придется что-то склеить, подчистить шероховатости. Немного поработать молотком. Отшлифовать напильником, чтобы убрать царапины. Построгать, попилить, подогнуть, покрыть лаком — и отойти на шаг, чтобы окинуть взглядом. Смахнуть пыль, навощить и отполировать, после чего вы наконец признаете, что ваша мечта воплощена.

Что же делает дом настоящим домом? Что соединяет совсем разных людей в счастливую семью? Благодаря чему семья становится королевством отца, где мать становится королевой, каждая из дочерей — принцессой, а каждый сын — наследником и где над всеми царит Христос? Очевидно, семейные узы — самые прочные, нежные и священные на земле. Послушайте!

Любовь — не страсть, любовь — не гордость;
Любовь — это путешествие бок о бок.
Мы не будем ждать попутного ветра —
Любовь — это туго натянутый парус.
Прекрасней восторга, отрадней света,
Рожденная солнцем или в тихую ночь, Сверкающая в победах,
Непреклонная в лишениях,
Любовь — это священный обет кресту.

Мне кажется, что именно сейчас вы захотите, чтобы я поделился с вами «рецептом» истинной любви, сокрытым в Священном Писании. Это не столько рецепт для двоих, сколько хорошее правило, которое позволит вам научиться ладить с людьми всегда и везде. Во всех жизненных отношениях самое сложное — люди. Послушайте, что сказано в Первом послании к Коринфянам 13:4—7:

«Любовь долготерпит, милосердствует, любовь не завидует, любовь не превозносится, не гордится, не бесчинствует, не ищет своего, не раздражается, не мыслит зла, не радуется неправде, а сорадуется истине; все покрывает, всему верит, всего надеется, все переносит».

Теперь он у вас есть! Рецепт для двоих, данный Господом. Читайте и снова перечитывайте этот замечательный отрывок. Здесь ясно намечен тот аспект человеческих отношений, который обычно не очень хорошо понимают. В этих словах недвусмысленно подчеркнута ценность личности — другой личности. Слишком часто на нее просто не обращают внимания. И в результате один из супругов утрачивает чувство безопасности.

Я говорю не о банковском счете, который дает уверенность в завтрашнем дне. Речь идет об уверенности в привязанности другого. Это чувство или принцип, равно как и ощущение собственной ценности, исключительно важны для любого человека не меньше, чем умение вызвать и укрепить в супруге чувство уверенности в вашей привязанности, ощущение того, что он представляет большую ценность, что он любим и нужен. Без такого фундамента счастью суждена недолгая жизнь.

Испытайте себя этой Божественной формулой — если осмелитесь. Предупреждаю — то, что вам откроется, может вас ошеломить. Во всяком случае, так было со мной. Вы терпеливы, вы добры? Не присущи ли вам хвастливость и высокомерие, не бываете ли вы порой грубы? Не слишком ли вы себялюбивы и обидчивы? Признайтесь, не ведете ли вы счет обидам, несправедливостям и любым проявлениям пренебрежительного отношения к себе? Не слишком ли вы носитесь со своими правами, ревниво следя за тем, чтобы их признавали остальные?

Брюс Бартон рассказывает одну малоизвестную историю из жизни Авраама Линкольна. В начале гражданской войны Линкольн и один из членов его правительства отправились на встречу с генералом Мак-Клелланом. Этикет предписывал, что президент не должен наносить визиты частным лицам. Однако было слишком напряженное время, чтобы соблюдать этикет. Линкольн нуждался в информации из первых рук, а Мак-Клеллан был единственным человеком в Вашингтоне, который мог ее предоставить.

Генерала не было дома, и они целый час прождали его в кабинете. Наконец гости услышали в дверях голос прославленного офицера и подумали, что он незамедлительно их примет. Но, не сказав ни слова, он поспешил наверх. Они подождали еще полчаса. В конце концов Линкольн попросил одного из слуг напомнить генералу, что они все еще ждут его. Через несколько минут слуга вернулся и с явным замешательством сообщил, что Мак-Клеллан говорит, что он слишком устал, чтобы встречаться сейчас с президентом. Он, оказывается, уже разделся и лег спать.

Когда они оба вышли на улицу, член правительства разразился гневом. Почему Линкольн в ту же минуту не разжаловал Мак-Клеллана? Но президент положил руку ему на плечо и сказал: «Не относитесь к этому так сурово. Я готов держать лошадь Мак-Клеллана, если он будет приносить нам победы». Почему Линкольн проявил завидное хладнокровие и стерпел подобное оскорбление собственного достоинства? У него была великая цель — выиграть войну и дать народу свободу. В этом состояла его страсть. Гордость, высокое положение, достоинство и права имели для него второстепенное значение.

Так действует эта формула в общественной жизни. А вот как она проявляется в семье. «Любовь не ищет своего». Судьба семьи, будущее двух человеческих душ, счастье того, кто с нами рядом, — вот что выходит на первый план. Наши собственные права, оказываемое нам внимание — все это вторично. Довольно странно, но счастье скорее отыщет нас, если мы стоим в ряду вторыми.

Я замечал — часто на горьком опыте, — что секрет долговечного брака заключается в мелочах — незначительных бескорыстных поступках, мимоходом произнесенных словах, маленьких знаках внимания, ненавязчивых проявлениях заботы. Почему так происходит, что в течение дня мы находим добрые слова для посторонних людей, но как только переступаем порог собственного дома, мы распускаемся? Почему, если родной дом мы любим больше всего?

Мы чутки и внимательны к чужим,
И гостю редкому улыбки расточаем,
А на родных порою зло срываем,
Хоть ими больше в жизни дорожим.

Маргарет Сангстер

Домашний очаг может вдохновлять, а не обескураживать. Вовсе не обязательно оставлять тактичность и благожелательность на своем рабочем столе. Вы очень любите своих домашних. Но знают ли они об этом? Разве мы сами склонны принимать все на веру? Христианский дух в семье подразумевает взаимную признательность и сердечность, культуру чувств и обычную вежливость, равно как и прямоту характера. Резкость, ранящая откровенность и та разновидность правдивости, когда праведные гневом гордятся умением всегда говорить то, что думают, как бы это ни было безжалостно, — все это отнюдь не добродетели, а серьезные недостатки. В семье им не место. Впрочем, им не место в любых человеческих отношениях.

Четыре стены дома предназначены для того, чтобы заключать в себе счастье, а не преграждать ему доступ. Дом должен быть чем-то большим, чем временным убежищем для оскорбленных чувств и разбитых сердец. И он может стать таким. Если Христос живет в нашем доме, то мы проявляем себя с самых лучших сторон и оказываем друг другу маленькие знаки внимания так же естественно, как делали это в пору зарождения нашей любви.

Я повсюду рассказываю одну замечательную историю, которую вычитала где-то моя жена Нелли, — историю супружеской пары, готовившейся отметить золотую свадьбу. (Между прочим, знаете ли вы, что, несмотря на все разрушительные факторы двадцатого столетия, пятая часть всех браков продолжается более пятидесяти лет?) Местная газета послала репортера, чтобы взять у них интервью, но дома оказался только муж.

«В чем состоит секрет вашего долгого и счастливого брака?» — спросил репортер.

«Что ж, я отвечу вам, молодой человек, — неторопливо произнес старый господин. — Я был сиротой, и мне приходилось много работать, чтобы обеспечить себе кров и пропитание. Пока я не стал взрослым, на девушек даже не смотрел. Сара была первой, с кем я немного сошелся. Когда она неожиданно, но ненавязчиво подтолкнула меня к тому, чтобы я сделал ей предложение, это до смерти меня испугало. Позже, после свадьбы, ее отец отозвал меня в сторону и вручил мне маленькую коробочку. «Здесь лежит все, что тебе необходимо знать», — сказал он. В коробочке было вот что, — и он достал из кармана большие золотые часы, раскрыл и подал их журналисту».

Прямо на циферблате, на который ему приходилось смотреть по десять раз в день, были начертаны слова: «Скажи Саре что-нибудь приятное». Слишком просто, скажете вы? Но в тот момент это подействовало. Помните, что счастье завоевывается небольшими, казалось бы, ничего не стоящими знаками внимания. Признательность всегда вознаграждается. Критическое отношение — никогда. Понимание, открыто выраженная нежная привязанность — вот на чем строятся счастливые отношения.

Но иногда сердечность и признательность отбрасываются и забываются. Иногда, как я с горечью обнаружил, необходимо произвести некоторые изменения, попытаться что-то исправить, как ни странно, даже словами, пересмотреть свои взгляды, признать свою вину. Иногда накануне бури на супружеском корабле следует чуть туже затянуть все канаты, прежде чем отважиться преодолеть опасные пороги. Среди известных мне счастливых браков на одном из первых мест находится брак Виктора и Ольги.

Виктор был рубаха-парень, а Ольга — скромная затворница. Он всегда был душой компании, а она оставалась в тени. Но они, похоже, прекрасно дополняли друг друга. Нередко можно было видеть, как они сидят, взявшись за руки, и лукаво улыбаются друг другу, словно читая некое тайное послание, адресованное только им двоим.

Однажды они давали званый ужин. Несколько раз Виктор заглядывал на кухню и предлагал свою помощь. Наконец она поручила ему разливать напитки. И когда все было готово, он обслужил ее первой! Не знаю, что он читал о правилах хорошего тона, но она сидела сияющая, как если бы полагалось поступать именно таким образом. Ужин был великолепен. Во время общего разговора он несколько раз спрашивал ее мнение о том или ином предмете, причем внимательно выслушивал ее ответы.

После ужина кто-то из гостей отозвал Виктора в сторону и спросил, в чем секрет его счастливого брака.

«Должен вам сказать, — ответил Виктор, — что так было не всегда. Первые несколько лет наша совместная жизнь была очень непростой, пока мы не осознали, что надо что-то предпринять. И тогда мы решили составить список того, что нам не нравится друг в друге. Списки получились ужасно длинными, но Ольга все же дала мне свой, а я ей — свой. Читать было страшно неприятно. Там было такое, о чем мы никогда не высказывались вслух и о чем не давали понять другому каким-нибудь другим способом. Затем мы сделали то, что вам, может быть, покажется глупостью. Мы вышли из дома и сожгли эти списки возле мусорного бака, наблюдая, как они исчезают в огне, и впервые за долгие месяцы обняли друг друга. Потом вернулись в дом, и каждый из нас написал список всех тех хороших качеств, которые нам удалось выискать друг в друге. Это заняло немного времени. Это было трудно, потому что тогда наш брак находился в критическом состоянии. Но мы за него держались.

Затем мы сделали еще одну вещь, которая тоже покажется вам ребячеством. Пройдемте в спальню, я вам покажу». И он провел своего гостя в опрятную, уютно обставленную спальню. А там, на самом видном месте, висели в красивых рамках два написанных от руки списка.

«Если у нас и есть какой-то секрет, то он перед вами», — заключил Виктор. И он рассказал, что всякий раз, когда шел на работу, вспоминал свой список, и так мысленно снова и снова он повторял его каждый день. «Теперь мне кажется, что Ольга — самый замечательный человек на свете, — добавил он. — И я догадываюсь, что она думает обо мне так же. Вот и все».

Вот, пожалуй, и все? Однако в этом есть много поучительного: именно преодоление всего дурного и умение вознести доброе на должную высоту составляет сокровенную сущность долговечного брака. Этим молодым супругам принадлежал рай, созданный не кем-то, а ими самими. Главное — каким образом: при помощи двух нацарапанных от руки списков в рамочках! Помните слова апостола Павла? «Любовь… не радуется неправде». Выбросьте неправду в мусорный ящик — буквально. Сожгите ее!

Друг мой, в ваших отношениях с людьми необходимо что-то изменить, исправить. Если это так, то знайте, что прочные нити доброты и признательности — самый лучший материал для этой цели. Каждой семье необходима такая починка. В каждой семье бывают размолвки, расхождения во взглядах. Но чем больше я живу и чем больше узнаю людей, тем лучше я понимаю, что для улаживания этих конфликтов требуется высочайшая тактичность. Ибо различие мнений в напряженной атмосфере раздражительности становится взрывоопасным. Вот хороший совет для любой семьи: никогда не ссорьтесь за завтраком. Многие мужья, не справившись с управлением автомобиля по дороге на работу, выезжали на встречную полосу и попадали в аварию как раз после ссоры за завтраком. А многие жены потом долго раскаивались. Пожалуйста, последуйте моему совету. Не начинайте ссоры, когда муж приходит с работы домой. Он может выдержать на работе все что угодно, если только у него счастливая семья. Так пусть его никогда не встречает дома сварливая жена! И еще — никогда не ссорьтесь, отходя ко сну. Это портит весь прожитый день.

Итак, мой совет довольно прост. Никогда не скандальте! Полезных ссор не бывает. Дайте выход своим страстям каким-нибудь другим способом. Ссоры никогда не проясняют атмосферу — они способны только отравить ее, оставляя в душе глубокие раны. Важно помнить, что под влиянием момента мы добиваемся противоположного результата, — война есть война, какими бы средствами она ни велась, — кулаками или эпитетами. Раны, нанесенные словами, подчас более страшны, чем удары дубинкой.

Может быть, вам приходилось читать «Историю первых поселенцев», прибывших в Америку? Эта выдержавшая испытание временем повесть исполнена высокой патетики, но в ней немало мудрых советов для женатых людей. Помните, как усталый молодой поселенец вернулся домой после долгого трудового дня? По неизвестной причине, без ведома его жены, их коровы куда-то разбрелись. И он упрекнул ее за это. «Тебе же больше нечем заниматься! — воскликнул он. — Могла бы хоть за коровами присматривать!»

Он тут же пожалел о своих словах. Но зло уже совершилось. Он хотел попросить прощения в тот же вечер, но помешала гордость. На следующее утро ему было некогда, и он отложил примирение на другой раз. К вечеру он увидел, что надвигается гроза, и заторопился домой. Хижина была пуста. Но на столе лежала записка. «Коровы опять пропали, — говорилось в ней. — Мне очень жаль. Я старалась их удержать. Пожалуйста, находи для меня добрые слова, когда приходишь домой. Я ушла искать коров».

«Моя жена? В такую грозу под открытым небом?» Он бросился за ней и совершенно забыл о коровах. К сожалению, его супруга не понимала всей опасности, связанной с грозой, которая разбушевалась вскоре с неистовой силой. В небе, изрезанном ослепительным огнем молний, раздавались оглушительные раскаты грома, и стеной обрушился град, но он, обезумевший от ужаса, искал свою милую. Всю ночь прочесывал он холмы и долины. А на рассвете вернулся к хижине — лишь для того, чтобы недалеко от того самого места, где он убил ее своими словами, найти ее безжизненное тело. Было слишком поздно — слишком поздно для слов!

О, если бы я утром знала,
Как жестоко будут терзать
Меня весь день
Недобрые слова,
Произнесенные мной, когда ты уходил,
Я была бы осторожней, любимый,
И не причинила бы тебе бессмысленной боли;
Но мы огорчаем наших близких Взглядом и словом,
Которых уже не вернуть.
И если даже тихим вечером
Ты дашь мне мирный поцелуй,
Все равно, может статься,
Эта боль Никогда не затихнет в моей душе.
Сколько их, уходящих утром,
Чтоб никогда не вернуться домой…
Так разбиваются сердца
От резко сказанного слова,
Которого слезами не изменить.
О, эти губы, гневом искривленные,
И этот взгляд, исполненный презрения!
Но так жестокий рок решил,
И вечер слишком поздно наступил,
Чтобы исправить сделанное утром.

Маргарет Сангстер

В каждой семье могут возникать разногласия и противоречия во мнениях, которые сразу же необходимо обсудить. Хорошее правило — никогда не ложиться спать, пока недоразумения, если таковые имеются, не будут рассеяны. Апостол Павел советует: «Гневаясь, не согрешайте: солнце да не зайдет во гневе вашем; и не давайте места диаволу» (Еф. 4:26, 27).

Уверен, что вы пожалеете, если хоть немного отклонитесь от этого правила. Противоречия лучше всего разрешать в спокойной, лишенной напряженности обстановке любви и согласия, когда легко прощать. Размолвки, если их не уладить безотлагательно, постепенно превращаются в бессознательную негативную установку и могут в конечном счете разрушить брак.

А теперь я хочу задать вам вопрос. Вы любите свою жену? Вы любите своего мужа? Но думали ли вы о нем (или о ней) как о своем самом лучшем друге? Здесь на минуту остановитесь и хорошенько подумайте. Ваш лучший друг… По существу, муж и жена — это друзья. Разве эта мысль не могла бы смягчить натянутые отношения многих людей? Друзья. Разве друзья не делают все сообща, не делят все пополам? Неужели вы допустите, чтобы ваш брак, вместо того чтобы стать искренней дружбой, обернулся формальным признанием взаимной ответственности? Кто-то сказал, что любовь — это дружба, положенная на музыку. Так ли это у вас? Или вы пытаетесь сохранить любовь, тогда как дружба уже давно прошла? Не пьете ли вы из медной кружки долга, когда могли бы пить из золотой чаши дружбы? Делайте все вместе. И это касается не только мужа и жены. Каждый ребенок, появляющийся в доме, нуждается во внимании. Ему необходимы двое преданных родителей. Ему необходимо их время. Ему необходимо принести в жертву свои эгоистические замыслы. Счастливые семьи вместе играют, вместе трудятся, вместе исследуют жизнь, вместе строят лодку — даже если она будет протекать. Можете спросить моих мальчишек и дочь Конни о протекающей лодке. Живите вместе в палатках. Не так уж важно, что именно вы будете делать. Но делайте это вместе. Память подсказывает, что мне самому следовало бы уделять этому больше внимания.

И еще один секрет. Когда супружеские пары и семьи научатся вместе молиться, они сделают важное открытие, предотвращающее семейные разногласия. Когда-то молитва в кругу семьи была укоренившимся обычаем. По мере его угасания резко возросло количество семейных неурядиц и разводов. Число людей, которые день за днем, месяц за месяцем, год за годом обходятся без семейных молитв, просто ужасает — а ведь многие из них считают себя христианами. Как обстоит с молитвой в вашем доме? Господь сказал устами Иеремии: «Народ Мой забыл Меня, — нет числа дням» (Иер. 2:32). Это заставляет и нас задуматься сегодня, не так ли?

В одной семье, где скончалась мама, маленькая девочка с тревогой сказала незнакомцу: «Мы не молились дома с тех пор, как умерла мама, и ничего не случилось!»

Какое убогое, примитивное понимание истинного значения молитвы! Не приучаются ли наши дети к тому, что молитва — это что-то вроде пожарной лестницы? Нет, в этой семье ничего не случилось. Ничего, кроме подспудного, почти неощутимого духовного разложения.

Господь не собирается поражать нас молнией, потому что Он глубоко любит нас. Нередко мы утешаем себя тем, что никакого ужасного бедствия не произойдет, если не считать духовного разрушения. Вот так мы постепенно проигрываем, думая, что именно сейчас мы сильны, как никогда. Объединяя семью вокруг Иисуса Христа, своеобразное семейное богослужение может стать самым радостным переживанием в жизни ваших детей. Недопустимо, чтобы они воспринимали время молитвы как нежелательную обязанность или обузу.

Здесь важно отметить, что «программа» религиозной жизни одной семьи может оказаться невыполнимой для другой. Распорядок семейных молитв должен быть приспособлен к возможностям вашей семьи. Вот что я имею в виду. По-видимому, было бы идеально, если бы семья могла собираться на молитву и утром, и вечером. Однако допустим, что вы уже пытались это осуществить. Утром все было прекрасно. Но как только ваша семья соберется на молитву вечером, дети начинают капризничать, непрерывно звонит телефон, и всем приходится ждать. Прибирание со стола, мытье посуды и прочие домашние дела откладываются. Все ложатся спать раздраженными и недовольными. И тем не менее у вас состоялась семейная молитва! Возможно, это не лучший вариант для вашей семьи. Тогда можно по-прежнему собираться всем вместе на утреннюю молитву. А перед сном пусть кто-нибудь из родителей побудет с каждым ребенком — пообщается и совершит с ним молитву. Пусть ребенок с нетерпением ожидает того часа, который он проведет с отцом или матерью, часа, который будет всецело принадлежать ему.

В нашей семье мы придерживались первого варианта, пока не подросли старшие сыновья. А теперь, с младшим сыном и дочерью, мы находим более удачным второй вариант. Несомненно, и для вашей семьи существует наиболее подходящий путь. Найдите его — и следуйте по нему неотступно.

Никакое количество семейных молитв не может, разумеется, заменить вашего общения с Господом наедине. И здесь тоже надо найти верный путь, придерживаясь которого вы поможете людям, которые рядом с вами, а не доставите им неудобства.

В одной семье отец каждое утро вставал пораньше, чтобы помолиться и поразмышлять в одиночестве у себя в кабинете. Однажды за ним увязалась его маленькая дочка, но ей было велено не беспокоить отца. Тогда она спросила у матери, чем занимается папа. «Он пытается научиться любить своих сотрудников по работе», — последовал ответ. Любить своих сотрудников и отдалиться от своих близких? К счастью, этот человек все же осознал свою ошибку, и вскоре у них вошло в обычай, чтобы кто-то из детей присоединялся к нему во время утренней молитвы. Невозможно переоценить благодатное влияние христианской семьи. В пору юношества дети могут ошибаться, сбиться с пути. Но воспоминания о твердой и искренней религиозной преданности в семье не изглаживаются из памяти никогда. Господь сказал через пророка Исаию: «Я буду состязаться с противниками твоими, и сыновей твоих Я спасу» (Ис. 49:25). Какое обетование!

И вы можете доверять Его слову.

Брак — дело нелегкое

Когда-то владельцы плантаций в южных штатах Америки придумали довольно странную церемонию для рабов, желающих вступить в брак. Жених и невеста должны были взяться за руки и трижды перепрыгнуть через метлу. После этого хозяин обычно произносил: «Объявляю вас мужем и женой, пока смерть или расстояние не разлучат вас».

В наши дни мысль о столь своеобразном заключении брака вызывает удивление. Но я хочу спросить, что скажет история о поколении, которое расторгает браки посредством удара судейского молотка? Разве мы поступаем мудрее? Неужели развод является разумным решением? Неужели это удобный запасный выход из неприятной ситуации?

Минута, когда два человека, бывших прежде чужими, соединяются друг с другом силой непреодолимого влечения, с тем чтобы отныне их не могли разлучить ни время, ни расстояние, — священна.

Когда мужчина видит в единственной женщине воплощенную мечту о чистоте и прелести, волновавшую его душу, а женщина находит в единственном мужчине любовь и радость, к которой она всегда бессознательно стремилась, они понимают, что нашли основу для прочного счастья.

Именно для того, чтобы защитить и увековечить эту священную минуту, были произнесены памятные слова Творца: «Итак, что Бог сочетал, того человек да не разлучает» (Мф. 19:6).

Бесчисленные пары молодоженов всех поколений повторяли вслед за священником: «Только смерть разлучит нас».

Итак, даны обещания, которые надо выполнять. Легко ли это будет сделать в мире, рассматривающем мораль как некую академическую проблему, которой должны заниматься специалисты, и не более того? Легко ли будет выполнить эти обещания в мире, нравственные устои которого трещат по швам? Легко ли будет выполнить их в те дни, когда счастье превратилось в некое подобие зыбкой береговой линии, то и дело отступающей и меняющей свои очертания? Легко ли будет выполнить их в обществе, путающем счастье и собственность?

Нет. В таком мире брак — дело нелегкое.

К сожалению, брак как прекрасное установление Господа зачастую так искажается и обесценивается, что уже мало напоминает то, чем хотел видеть его Господь. Священные узы брака часто превращаются в дьявольский тупик.

Многие супружеские пары — имя же им легион — втянуты в отчаянную борьбу за спасение своих браков. Одни из них откровенно сбиты с толку, не понимая, почему и как их надежды рухнули. Другие хранят скорбное убеждение, что кто-то лично виноват в их трудностях.

В результате количество разводов приобрело фантастические масштабы. Сегодня можно услышать расхожую формулу: «Давайте считать брак поясом, который при желании можно легко застегнуть и расстегнуть». Иными словами, если брак вам не нравится, освободитесь от него!

Брак стал своеобразной нормой, утвержденной и освященной обществом для укрепления собственной значимости, который, однако, можно при желании отбросить. Одна юная особа из высших слоев общества так часто меняла супругов, что кто-то из фельетонистов заметил, что ей не мешало бы завести свадебный наряд из легкостирающейся и быстросохнущей ткани. А один молодой человек похвастался накануне женитьбы: «Если ничего не выйдет, мои доходы позволят мне накопить достаточно, чтобы развестись в следующем году».

Едва ли Господь замыслил, чтобы священные узы заключались и расторгались столь легкомысленно. Однако д-р Карл Меннингер, известный психиатр из штата Канзас, предсказывает, что в ближайшем будущем развод так или иначе затронет каждую семью в Северной Америке.

Другой специалист, Олдос Хаксли, в книге «Прекрасный новый мир» предельно заостряет эту тенденцию. Он пишет, что если количество разводов будет продолжать расти, то «через несколько лет, без сомнения, брачные свидетельства будут продаваться, подобно лицензиям на собак, сроком на двенадцать месяцев, при отсутствии закона, запрещающего держать в доме более одного животного и обменивать собак».

Возможно, это вполне подходит для спаниеля, мой друг. Но не для мужчин и женщин, созданных по образу и подобию Божьему.

Непрочные браки, скорые разводы и распавшиеся семьи постоянно приносят обильный урожай горьких слез и разбитых сердец. Или, что еще хуже, — незаживающие раны, глубоко укоренившиеся обиды, горечь и ненависть, которые буквально отравляют источники жизни и вызывают болезни и даже смерть.

Существует ли решение этой всемирной брачной дилеммы? К кому можно обратиться?

Некоторые ищут ответ в популярной психологии, и это им помогает. Но психология без Христа страдает ограниченностью. Однажды я ночь напролет проговорил с людьми, испытывавшими мучительную душевную борьбу, — причем это были светила науки, люди, обученные искусству давать самые лучшие советы. Им были известны ответы на все вопросы. Но эти ответы, не подкрепленные силой Господа, были совершенно непригодны для их собственных нужд. Единственное, что помогло бы этим людям выпутаться из мучительного горького смятения, — это озарение, вера и смирение, образующие ступени лестницы, залогом прочности и основанием которой является крест Иисуса.

Христос в доме — это, безусловно, искомый идеал, но вопреки прокатившейся недавно волне интереса к религии мы пожинаем плоды нравственной распущенности нового поколения, не ведающего ограничений и табу. Ибо запреты, говорили нам, мешают развитию личности. Поэтому Десять Заповедей были отброшены как устаревшие. Они просто не соответствовали нашему так называемому прогрессивному мышлению. Наши нравственные нормы стали размытыми и необязательными. К тому же обнародованные работы Кинзи и подобные им убедили нас в том, что мы не такие уж и плохие. А психологи, психиатры и служители работают как никогда много. Что же удивительного в том, что браки в наше время горят, как бумажные гирлянды, и бесследно исчезают?

«Только смерть разлучит нас». В секрете супружеского счастья нет ничего сложного и таинственного. Вернитесь мысленно в прошлое; прислушайтесь еще раз к напутствию, произнесенному священником в день свадьбы:

«Если вы хотите, чтобы в вашем новом ощущении вас осеняла вечная красота, призываю вас обоих хранить те прекрасные образы, которые пробудили весну в ваших сердцах в пору ухаживания. Вы никогда не должны забывать или отрекаться от них, вы должны твердо решить для себя, что в потоке повседневной жизни они не потускнеют и не изгладятся. Могут проявиться недостатки, некогда скрытые золотистой дымкой; в резком свете полуденного солнца достоинства могут поблекнуть. Но оставайтесь непоколебимыми в своей преданности, оставайтесь уверенными и полными надежд. Среди реально существующих несовершенств продолжайте верить в идеал. Вы увидели его однажды, и он все еще неизменен».

Что же произошло? Как часто идеал оказывается забытым, и в двери стучится развод. Нравственные нормы и достоинство, которые сдерживали легкомыслие и распущенность, исчезли. Флирт на стороне, разбитые сердца стали столь распространенным явлением.

Чтобы найти корень этого зла, нет необходимости ходить далеко. Поскольку в самой сердцевине отвергнутых Десяти Заповедей заложено весьма разумное предостережение, которое, подчиняйся мы воле Господа, уберегло бы нравственную чистоту нации, — «Не прелюбодействуй».

Как бы ни были расшатаны нравственные устои общества, в котором мы живем, как бы ни набили оскомину бесконечно повторяемые утверждения, что так поступают все, как бы ни были убедительны опубликованные отчеты о моральном упадке, с которыми мы подсознательно сравниваем себя, — Господь все же говорит: «Не прелюбодействуй».

Какой бы совет противоположного содержания вы бы ни получили, именно Бог — Создатель человеческого тела, разума и эмоций. Он, знающий наши смуты, разочарования и нужды, говорит: «Не прелюбодействуй».

Господь называет супружескую измену прелюбодейством. Многие в наше время называют это «интимными отношениями». Любое поведение считается порядочным, если вы назовете его любовью. А уж любовь это или нет — решать только вам, когда вы оказываетесь в накаленной эмоциональной ситуации.

Лишь изредка раздается одинокий голос в защиту повелений Божьих: «Защитники новой нравственности утверждают, что заповеди можно нарушать ради исполнения более высокого закона любви. Воистину, сущность христианства состоит в том, чтобы исполнять волю Божью в каждой конкретной ситуации. Но Бог никогда не поступается Своими принципами ради выхода из какой-либо ситуации. Если мы стараемся соблюдать заповеди даже тогда, когда они кажутся нам наиболее неуместными, значит Господь достигает цели… Законы стоят нерушимо и, пожалуй, наиболее действенны тогда, когда мы испытываем наименьшую уверенность. Для чего вообще нужны законы, как не для тех случаев, когда мы испытываем наибольшее искушение пренебречь ими? Наш Господь, Который заботится обо всем, создал красивые законы, необходимые в любых обстоятельствах. И если мы способны опереться на заповеди даже в тот решающий момент, когда мы уверены, что их соблюдение нас погубит, Господь проявит себя удивительным образом — как Он сделал это в ту ночь, когда Даниил был брошен в ров со львами» (Давид Реддинг. «Новая аморальность», с. 58, 59).

Разве запреты морального кодекса Господа необоснованны? Неужели нет лучшего способа заново испытать волнующее ощущение полноты бытия, как только совершить какую-то заурядную измену?

В этом и заключается проблема. Странно, как человек может надеяться на процветание своего брака, если он разрушил барьер, который воздвиг вокруг него Сам Господь? Можно ли пренебрегать опрометчивым поступком, не предвидя, что за ним хлынет поток измен?

Знайте, что разрушение брака не происходит в одночасье. Оно начинается с пренебрежения маленькими знаками внимания, которые доставляют радость супругу. Оно начинается в тот день, когда вы слишком устали, чтобы быть ласковыми, слишком заняты, чтобы быть заботливыми, слишком погружены в свои собственные заботы, чтобы поинтересоваться проблемами вашего спутника жизни.

Неверность не всегда возникает мгновенно. Измена — это удар, от которого семья, возможно, никогда не оправится. Но беда началась задолго до нее. Измена зарождается тогда, когда отношения в семье становятся будничными и унылыми. Измена зарождается тогда, когда мужчина стремится проводить вечер где угодно, но только не в семейном кругу. Измена зарождается тогда, когда муж начинает сравнивать красоту своей жены с красотой других женщин, или когда жена начинает сравнивать успех своего мужа с успехом других мужчин. Измена зарождается тогда, когда он и она впервые ставят под сомнение разумность своего брака.

Супружеская измена зарождается в минуту беспечности. Она оканчивается предательством, которое может навсегда подорвать доверие того, кого вы обещали любить и оберегать.

Отвечая на вопрос фарисеев, наш Господь очень ясно высказал Свое понимание развода и повторного вступления в брак. Позвольте мне процитировать Евангелие от Матфея 19:3—9 в переводе доктора Филиппа:

«И приступили к Нему фарисеи и, искушая Его, говорили Ему: по всякой ли причине позволительно человеку разводиться с женою своею? Он сказал им в ответ: не читали ли вы, что Сотворивший в начале мужчину и женщину сотворил? Затем продолжил Свои размышления: поэтому оставит человек отца и мать и прилепится к жене своей, и будут два одною плотью, так что они уже не двое, но одна плоть. Итак, что Бог сочетал, того человек да не разлучает. Они говорят Ему: как же Моисей заповедал давать разводное письмо и разводиться с нею? Он говорит им: Моисей, по жестокосердию вашему, позволил вам разводиться с женами вашими, а сначала не было так; но Я говорю вам: кто разведется с женою своею не за прелюбодеяние и женится на другой, тот прелюбодействует; и женившийся на разведенной прелюбодействует».

Не замечали ли вы, с какой легкостью некоторые упрощают сложности ради того, чтобы поменять своих партнеров? Но из приведенного выше отрывка ясно следует, что обычные оговорки, к которым прибегают подобные люди, едва ли выдержат испытание Писанием. Иисус допускает единственную ситуацию, в которой мужчина или женщина вольны вступить в повторный брак. Это буквально следующее: когда он или она обнаруживают, что они — обманутая сторона в моральном падении своего супруга.

Разумеется, любовь выступит во всеоружии, дабы простить и восстановить мир. Она не ухватится за грех супруга как за долгожданную возможность освобождения, ибо развод, каким бы он ни был обоснованным, не только серьезно омрачит вашу жизнь, но и безжалостно испортит жизнь вашим детям.

Как часто супруги говорят: «Возможно, наш брак потерпит крушение. Но это, в конце концов, является исключительно нашей проблемой».

Нет, друг мой. Развод — это всеобщая проблема. Установлено, что каждый развод затрагивает сорок — пятьдесят человек. Это проблема нации. Всякий раз, когда распадается семья, содрогается вся нация. А разве для ребенка это формальный акт? Не он ли, как сейсмограф, регистрирует каждый подземный толчок в семейной жизни? Это печалит Господа, потому что Он намеревался использовать вашу любовь — любовь отца и матери, чтобы опосредованно открыть ребенку тайну Своей Собственной любви. И теперь Он лишается этой возможности!

«Пастор Вандеман, — нередко приходится слышать, — я развелся и женился вторично много лет назад. Мне кажется, что в этом нет ничего страшного. Так поступили почти все мои знакомые. Я не знаю, впрочем, кто был более виновен, а кто менее, поскольку меня это не волновало. Что я должен теперь делать?»

Слово Господне дает ответ на этот искренний вопрос. Какая бы серьезная неразбериха ни случилась в вашей супружеской жизни, знайте, что если вы глубоко и искренне раскаиваетесь, то у вас есть Господь, Который дарует прощение. «Если будут грехи ваши, как багряное, — как снег убелю; если будут красны, как пурпур, — как волну убелю» (Ис. 1:18). И еще: «Если исповедуем грехи наши, то Он, будучи верен и праведен, простит нам грехи (наши) и очистит нас от всякой неправды» (1 Ин. 1:9).

Бог чудесным образом разрешает такие проблемы. Однако, хотя Господь и прощает, и никогда не порицает, Он всегда добавляет: «Иди, и больше не греши».

Но, несмотря на это удивительное условие, вы, наверное, догадываетесь, что должен думать Господь о человеке, который изучает церковные нормы — нормы любой церкви, — чтобы обнаружить возможность поступать по-своему и при этом сохранить добрую репутацию.

Друг мой, если вы предпочитаете такое самоопределение, то можете быть вдвойне уверены, что вы испытываете не только церковные нормы, но и свои собственные помыслы.

Теперь мне хотелось бы остановиться на потерпевшей стороне в ситуации, связанной с моральным падением. Разве не бывает так, что один из супругов проявляет в своих отношениях к супругу такой эгоизм и невнимательность, такое отсутствие любви и явную холодность, что своим бесчувствием придает искушению трагическую притягательность и 'чуть ли не подталкивает ничего не подозревающую душу к греху?

Да, что касается церкви, то она может признать кого-то невиновным. Того, кто не желал проявлять любовь и отказаться от своего эгоизма, чтобы завоевать своего партнера и удержать его истинной привязанностью. Но разве такой человек не разделяет вину?

Допустимо ли, чтобы фарисейская позиция, пусть даже не выраженная явно, причинила вред именно тому, кому вы больше всего хотите помочь? Послушайте, что говорит д-р Турнье.

«Любое критическое суждение о человеке, даже если я не выражаю его вслух или скрываю его в глубине души, или даже если я сам почти не отдаю себе в этом отчета, прокладывает между нами непреодолимую пропасть и безнадежно препятствует возможности оказать ему какую-либо действенную помощь. Своим критическим отношением я еще глубже загоняю человека в тупик, а не избавляю его от вины» («Грех и милосердие», с. 80).

Эта позиция известного врача и консультанта применима не только к браку, но и к любым другим человеческим отношениям. Д-р Турнье продолжает: «Следовательно, наиболее трагическим результатом нашего критического отношения оказывается то, что мы лишаем человека возможности прийти к смирению и милосердию, что наверняка приведет его к самооправданию и укрепит его в порочных намерениях, вместо того чтобы избавить от них. Наш голос заглушает для него голос Бога. Мы ставим его вне пределов досягаемости Божественного голоса, который можно услышать только в тишине. Бурная реакция, которую вызывает наша критика, вызывает в его душе бурю негативных чувств».

Вы были когда-нибудь виновны? Мне довелось это испытать.

Критика вообще разрушительна. А когда она затрагивает брак, я думаю, вы и сами видите, как легкозатаенный упрек становится первым клином, который рано или поздно разъединит любящие сердца. Помните, крушение брака — это далеко не всегда драматическая сцена. Для этого не обязательно должна случиться измена, бурные потрясения или уход из семьи одного из супругов. Возможно, это просто медленное накапливание неудовлетворенности, постепенное нарастание непонимания, раздражения и мелочных придирок, пока один из супругов не спрашивает себя: «А не был ли мой брак ошибкой?» И чувствует себя грешником из-за того, что подумал такое. В конце концов наступает день, когда один из них говорит: «Я не могу больше этого вынести!» А для другого это признание может явиться полной неожиданностью.

Супругам необходимо быть чуткими друг к другу, чтобы уберечь священные узы брака. Разорвать их не трудно, а восстановить крайне сложно.

Но каким бы разочаровывающим и безысходным ни стало супружество, какими бы тщетными ни казались ваши усилия по примирению охладевших сердец, помните: о разводе никогда не следует думать как об удобном запасном выходе из неприятной ситуации. Развод не способствует исцелению. Никакой правовой или иной светский механизм не может предложить разумного разрешения ситуации. Исцелить может только бескорыстная любовь и сила живого Христа. Да еще прощение — настолько решительное, чтобы иметь право сказать: «Я не почитаю себя достигшим; а только, забывая заднее и простираясь вперед, стремлюсь к цели» (Флп. 3:13, 14).

Как избежать романов

Когда-то давно Елена и Борис любили друг друга. Теперь любовь прошла. Они точно не знают, когда и как это случилось, но так или иначе огонек горит слабо.

До сих пор Елена никогда не помышляла о том, чтобы изменить мужу. Но с недавних пор она не может избавиться от мыслей об одном человеке. Это мечты, рассказать о которых она не могла бы даже лучшей подруге.

Разрываясь между чувством и совестью, Елена спрашивает себя, что означает это непреодолимое искушение. Начало чего-то нового? Или конец всему? И как ей следует с этим поступить?

Вполне возможно, что Елена и Борис — ваши давние знакомые или соседи. Может быть, они поют в вашем церковном хоре или даже живут в вашем доме. А может быть, это вы выступаете сейчас в их роли и ведете борьбу за спасение вашего брака?

Как быстро священный брачный союз превращается в безвыходный тупик! Одному разочарованному супругу пастор напомнил, что он женился «на радость и на горе». «Да, — ответил тот человек, — но она оказалась хуже, чем я представлял, когда женился». И он оставил ее, чтобы найти кого-нибудь «получше».

Не секрет, что супружеская измена стала национальным бедствием. В социологических исследованиях утверждается, что от 30 до 50 процентов замужних женщин были неверны своим мужьям.

Что касается мужчин, дело обстоит еще хуже. Согласно докладу Хайта, 72 процента мужчин, состоящих в браке более двух лет, совершают измену. Похоже, что большинство мужчин нарушают брачный обет!

Действительно, потрясающая статистика! И очень печальная. Но не безнадежная!

Надежду и поддержку вы обретете в Иисусе. Ваш брак может обновиться!

Прежде чем обсудить замысел Господа по спасению вашей семьи, давайте познакомимся с несколькими историями, в которых женатым людям пришлось бороться за свой брак. Имена здесь изменены, но проблемы вполне достоверные.

Рассмотрим роман Ольги и Валерия. Ольга не стремилась к каким-то новым сексуальным переживаниям. Она просто жаждала любви. Поэтому она оставила своего бесчувственного мужа, чтобы стать королевой в замке Валерия. Для Валерия же измена явилась способом утверждения своей независимости. Вместо невыносимой жизни со сварливой женой он предпочел освежающее присутствие Ольги.

А теперь история Сергея и Ирины. После рождения первого ребенка жена Сергея сильно располнела. К тому же она уделяла больше внимания ребенку, чем мужу. Вот тогда-то Сергей и начал преследовать Ирину — одинокую, замкнутую, легкоранимую девушку.

И, наконец, Николай и Светлана. Николай — адвокат, ему было уже под пятьдесят, и он страдал оттого, что стареет. Пытаясь в некотором роде вернуть молодость, он флиртовал с молодыми женщинами. Светлана, его секретарша, откликнулась на ухаживание. Уставшая от своего инфантильного и безответственного мужа, она чувствовала, что ее как магнитом притягивает к Николаю. Должно быть, этот роман отвечал эмоциональным потребностям каждого из партнеров.

Подобные истории можно приводить бесконечно. Все они такие разные. Но заметьте: при всех различиях один момент остается постоянным: измена не решает проблем. Она усложняет их. Это не оазис, а мираж, неспособный утолить жажду любви.

Давайте еще раз взглянем на пары, с которыми мы только что познакомились.

Ольга поняла, что жилище Валерия — это никакой не дворец, а настоящая темница. Его любовные уверения оказались всего лишь словами. Валерий обнаружил, что Ольга способна ворчать ничуть не меньше его жены. И к тому же отвратительно готовит.

Сергей тоже пресытился своим романом. Он слишком много вложил в семью, чтобы теперь все бросить. Из-за этого Ирина, поверившая пустым обещаниям Сергея, стала еще более одинокой, чем прежде.

Тайный роман Николая и Светланы, набравший высоту летом, спустился на землю вместе с пожелтевшими осенними листьями. Удовлетворенный тем, что еще способен привлечь внимание молодой женщины, Николай не собирался больше ничего доказывать с помощью своей секретарши. Поэтому он предоставил Светлане вернуться в свою семью. Оскорбленная жена требовала, чтобы он выгнал бывшую любовницу с работы. Опустошенная Светлана пыталась покончить с собой.

Все эти душераздирающие истории происходят по одной и той же схеме. Сначала это необыкновенно волнующие свидания лунными ночами. Затем «опьянение» постепенно проходит. Обычно на то, чтобы «протрезветь», уходит от трех до шести месяцев.

Видите ли, пока люди не начинают делить вместе тяготы жизни, они могут казаться друг другу безупречными. Но рано или поздно вторгается реальность, и праздник кончается. Золушка освобождается от чар и обескураживает. Прекрасный принц становится грубым и резким. Волшебные сказки любви кончаются кошмарами раскаяния, и начало новой жизни оказывается концом всего.

Может быть, нечто подобное произошло и с вами? Не отчаивайтесь. Наш Отец Небесный умеет спасать потерпевшие крушение любовные лодки. Через Его Слово мы узнаем, как наш брак может обновиться.

В Библии мы найдем простое и ясное предостережение: «Не прелюбодействуй» (Исх. 20:14).

Современная жизнь предлагает множество оговорок, извиняющих супружескую измену. Но в Библии их нет. Несмотря ни на какие обстоятельства, измена всегда неприемлема. Неверность — это грех. Грех перед Господом. Он создал наше тело, чтобы оно было храмом Его Святого Духа.

Измена всегда позорит наших спутников жизни. Она попирает то священное обязательство, которое вы вместе на себя возложили. Вспомните ваше обещание. Вы обещали хранить верность своему избраннику в радости и в горе до тех пор, пока вы оба живы. Вы поклялись в этом перед алтарем. Не относитесь к этому легкомысленно.

Есть ли у вас дети? Ваша измена пугает их неокрепшие души и лишает чувства безопасности. Кроме того, подумайте о примере, который вы подаете своим предательством.

Измена чревата последствиями даже для вашего незаконного любовника. Женат ваш новый партнер или нет, рано или поздно ему суждено испытать душевную боль.

Измена причиняет вред еще одному человеку. Вам. Потому что это самоубийство. Вина и стыд — это бомба замедленного действия, которая разнесет в клочья ваш душевный покой. И уничтожит ваше доброе имя. Может быть, испортит карьеру. Не говоря уже о финансовых и правовых неприятностях, связанных с распадом вашей семьи.

Неудивительно, что Библия говорит нам: «Есть пути, которые кажутся человеку прямыми, но конец их — путь к смерти» (Притч. 16:25).

Сначала может показаться, что измена вполне вас устраивает; но она кончается смертью. Распадом вашей семьи. Потерей вашего самоуважения. И если вы не раскаетесь — смертью вашей души.

Пожалуйста, не забывайте об этом. Возможно, грех — волнующее переживание. Но он смертоносен. Каприз может стать роковым.

Соберите все свое мужество. Вы можете так разочароваться в себе и так себе опротиветь, что не вынесете даже своего отражения в зеркале, — но Господь Иисус Христос все равно будет любить вас. Его милосердия хватит на то, чтобы всех нас очистить от грехов!

Но Иисус предлагает нам не только прощение. У Него есть силы, чтобы еще и помочь нам. Понимаете, Он — Великий Врач, Целитель наших сердец и семейных очагов. Он не просто сострадает нам в нашем позоре — Он может вернуть нас к новой, достойной жизни.

Вы испытываете искушение? Иисус готов помочь вам именно тогда, когда вы больше всего в этом нуждаетесь. Смело приходите к Его престолу и получайте силу для преодоления самого жестокого искушения.

Давайте подойдем к этому практически. Вы одумались и решили хранить верность своему брачному обету. Вы знаете, что Иисус любит вас и стремится вам помочь. Но как вам получить Его силу, чтобы избавиться от романа?

Прежде всего необходима твердая вера. Вручите вашу жизнь Христу. Затем заново посвятите себя своему спутнику жизни.

Один раскаявшийся муж заметил: «Я раньше искал решение своих проблем вне дома. Как это ни глупо, но мне казалось проще лечь в чужую постель, чем поговорить с женой. Теперь, когда я обсуждаю все наболевшие вопросы в кругу семьи, я совершенно воспрял духом».

Возможно, вам необходима помощь христианского консультанта. Во что бы то ни стало, я настаиваю, чтобы вы ею воспользовались. Сейчас же, пока не станет слишком поздно.

Возможно, вы слишком разочарованы, чтобы пытаться во всем разобраться. Вы считаете, что у вашего брака нет будущего. Но поверьте мне — поистине поразительно, как Господь может исцелить вашу семью, едва Он получит свидетельство вашей веры.

Это не произойдет в один миг. Как и все остальное в жизни христианина, супружеская верность подразумевает усилия, продолжающиеся всю жизнь. Сделайте все возможное, чтобы избежать соблазна. Прекратите флиртовать, выкиньте вон порнографию и все эти непристойные книжонки.

Конечно, брак — дело нелегкое. А почему он должен быть легким? В конечном счете брак — это служение. Это Сам Господь призывает нас служить нуждам своего партнера. Иисус подал пример, придя на эту землю, чтобы служить другим, а не для того, чтобы служили Ему.

Нам не присуща бескорыстность. Я знаю это по собственному опыту! Мы ждем друг от друга слишком многого. Мы хотим, чтобы наш партнер доставлял нам удовольствие. Девушки мечтают найти идеального мужа. Юноши хотят заполучить победительницу конкурса красоты, которая к тому же прекрасно стряпает. Но у Господа более высокий замысел. И Он подсказывает, чтобы мы отбросили всякие мерки и просто любили друг друга.

Став президентом Америки, Джон Кеннеди в своей инаугурационной речи сказал: «Спрашивайте не о том, что может сделать для вас ваша страна, но о том, что вы можете сделать для своей страны». Давайте применим этот мудрый совет к своему браку. «Спрашивайте не о том, что может сделать для вас ваш партнер, но о том, что вы можете сделать для него».

Ничего более прекрасного, чем простить друг друга, мы сделать не можем. Но это и есть самое трудное. Особенно когда в ваш дом ворвалась измена. Если вы — жертва любовной интриги вашего супруга (супруги), то вас, вероятно, переполняет негодование.

Один человек, узнав о неверности своей жены, долго и искренне молился. Он снова и снова припоминал подробности измены, грозившей крахом его дому. Но перед глазами его стояли слова апостола: «Но будьте друг ко другу добры, сострадательны, прощайте друг друга, как и Бог во Христе простил вас» (Еф. 4:32).

Наконец его молитва была услышана. Он подошел к своему сейфу и достал оттуда пачку писем. Это была веская улика, свидетельствующая о неверности жены, — улика, которая могла бы сделать его свободным. Он хранил эти письма, чтобы использовать их на суде.

Но теперь, когда Господь простил его собственный грех, он захотел бросить ее грех в огонь. По мере того как улика превращалась в дым, он все больше осознавал, что исчезают и все средства расквитаться с женой. Он видел, как огонь пожирает бич, который он занес над ее головой. То было орудие разрушения. Но в одно краткое мгновение компрометирующие строки превратились в пепел. Теперь он был свободен — свободен, чтобы простить!

Прощение — это не просто чувство. Сама любовь — это нечто большее, чем чувство. Мать, возможно, не испытывает удовольствия, вскакивая ночью с постели, чтобы успокаивать больного ребенка. Но любовь заставляет ее делать это. Отец не испытывает желания вставать до зари и идти на работу. Но он все равно идет туда по собственной воле — просто потому, что любит свою семью.

Пожалуй, нам необходимо пересмотреть значение понятия «любить». Многие пары расходятся, потому что считают, что обязаны так поступить. Ведь они утратили нежные чувства и, значит, не могут больше оставаться вместе!

Как мы порой заблуждаемся! Вы не должны жить чувствами. Вы можете предпочесть служить нуждам своего партнера по своей собственной свободной воле, независимо от того, что вы чувствуете. Это и есть любовь.

Величайшим актом любви, который когда-либо видел мир, является жертва Христа на Голгофе. Разве Христос испытывал желание быть пригвожденным ко кресту? Разве Он получал удовольствие от того, что был с позором выставлен на посмешище толпе? Нет! Конечно, нет.

Накануне Своей смерти Иисус испытал мучительную душевную борьбу в Гефсиманском саду. Кровавый пот застилал Ему глаза, а скорбящее сердце молило: «Отче! Пронеси, если это возможно, мимо Меня сию чашу страданий! Если Я могу спасти их, не терпя адских мучений, избавь Меня от них!» Но нет. Его жизни было суждено стать платой за нашу вечную жизнь. Поэтому Он взошел на Голгофу, хотя каждая частица Его существа кричала: «Нет!» Он пожертвовал Своей жизнью, потому что любил нас, — хотя и не испытывал желания умереть.

Предположим, вы все еще сомневаетесь в том, что должны покончить со своим романом. Несмотря на сознание вины, вы приятно проводите время и не склонны портить себе праздник. Тогда подумайте об Иисусе. Подумайте, какую боль причиняют Ему ваши грехи. Как только вы поймете, чего стоили ваши грехи Спасителю, вы уже не сможете относиться к совершению греха, как прежде.

Возможно, даже после того, как роман закончится, вы будете питать более нежные чувства к бывшему любовнику (любовнице), чем к партнеру по браку. Скрытая тоска будет разрывать ваше сердце. Господь видит и это. Но какие бы чувства вы ни испытывали, вложите всю эмоциональную энергию в свой брак. Заставьте свое воображение работать, чтобы доставить удовольствие своему партнеру. Отведите особое время, чтобы побыть наедине, подальше от гнетущего воздействия рутины. И вы не поверите, но в один прекрасный день любовь возвратится.

Я где-то читал о молодом отце, отступившем от Господа. Он окончательно запутался и даже помышлял о самоубийстве. Но Господь снизошел к нему, и этот человек стал по-другому относиться к семье. У него был сын, который неважно учился в школе. К тому же он начал понемногу заниматься воровством, чтобы привлечь к себе внимание. Он рос одиноким и непокорным. Заметив перемены в отношениях отца, мальчик спросил у него: «Папа, что с тобой недавно произошло?» С трудом подыскивая слова, отец тихо ответил: «Сынок, я понял, что загубил свою жизнь, и решил попросить Господа взять меня на поруки и научить, как жить дальше».

Мальчик опустил глаза и еле слышно проговорив «Папа, мне кажется, я бы тоже хотел сделать это».

По лицу отца покатились слезы, и оба они разрыдались. На следующий день отец уехал по делам на две недели в Нью-Йорк.

Он с нетерпением ждал возвращения домой. Когда самолет подруливал к стоянке, сын вырвался из толпы и побежал навстречу. Глаза его сверкали от возбуждения. «Папа, — сказал он задыхающимся, полным благоговения голосом, — ты знаешь, что сделал Господь!» «Нет, сынок. Что же Он сделал?» «Он изменил всех ребят в нашем классе!» Друг мой, Господь может изменить каждую душу в вашей семье. И Он готов сделать это прямо сейчас!

Беда кроется в людях

Молодой человек просил у врача руки его дочери. Врач отказал. Это была серьезная неудача, но юный соискатель набрался храбрости и спросил: «Почему я не могу жениться на вашей дочери? Я люблю ее».

Врач ответил: «Я понимаю, что любите».

«Я способен ее содержать».

«Вполне это допускаю».

«Тогда почему же я не могу жениться на ней?»

На это врач ответил: «У моей дочери отвратительный характер. Никто не смог бы жить с нею и быть счастливым».

«Но ведь всегда существует милость Господня», — галантно ответил юноша.

Врач понимающе улыбнулся. «Когда вы проживете столько же, сколько я, молодой человек, вы убедитесь, что милость Господня может уживаться с такими людьми, с которыми вы жить не в состоянии».

Беда супружества не в самом институте брака. Она кроется в людях. Именно люди нуждаются в изменении. Несчастливые пары не испытывают неприязни к браку. Они испытывают неприязнь друг к другу. Важнейшее требование брака состоит не только в том, чтобы найти подходящего человека, но и в том, чтобы самому быть подходящим человеком. Было бы хорошо, если бы некоторые жены, подумывающие о том, что им нужны новые мужья, осознавали, что их мужьям тоже нужны новые жены.

Слишком много браков потерпело крушение из-за того, что один из партнеров, заключая брачный контракт, тайно надеялся изменить другого. Но из этого обычно ничего не выходит. Если на автобусе написано «Центр», то он, вероятно, туда и направляется. Вы не можете рассчитывать на то, что автобус изменит маршрут после того, как вы в него сели. То же происходит с мужьями и женами.

Гленн Кларк, популярный писатель и издатель, составил перечень некоторых заповедей счастливого брака. Одна из них гласит: «Благословенны супруги, которые прежде всего стараются сделать друг друга счастливыми, а не хорошими».

Беда в том, что слишком многие из нас считают своим долгом делать партнеров по браку хорошими — ив ходе этого процесса делают всех несчастными. Я тоже в этом повинен. Но я заметил, что если мы упорно стараемся сделать наших партнеров счастливыми, то гораздо легче преуспеваем и в достижении другой своей цели.

Мы ведем разговор о разумных началах межличностных отношений. Они, конечно, особенно важны в супружестве, где от их соблюдения зависит, выживет семья или погибнет. Но эти же основополагающие принципы могут с успехом применяться в отношениях между друзьями, между врачом и пациентом, работодателем и работником. Как ни странно, но мы часто замечаем, что трудности возникают не между двумя людьми, а заключаются в них самих. Должно быть, изменение себя — это самый надежный и быстрый путь изменения своего партнера.

Почему мы все еще бьемся над азбукой личных отношений, когда нам следовало бы уже приниматься за повышенный курс? Одна супружеская пара посетила консультанта по вопросам брака и семьи на девятнадцатом году брака. Консультант сказал им: «У вас нет девятнадцатилетнего опыта брака. Вы просто прожили первый год девятнадцать раз».

Секреты супружеского успеха не так уж сложны для понимания. Я твердо знаю, что если бы мы вкладывали в наши семьи столько же усилий и изобретательности, сколько мы вкладываем в свою работу, то добились бы успеха.

Такт и интуиция. В рабочей обстановке эти качества неоценимы. Равным образом они необходимы и дома. Человеческая природа не знает снисхождения к грубости. Такт — это умение говорить надлежащие вещи в надлежащее время и надлежащим образом. Такт подразумевает не только слова, но и интонации, настроение, обстановку, мотивы. А интуиция — это готовность понять иную точку зрения, допуская возможность, что она тоже верна. Соединенные вместе, эти два качества, словно целебный бальзам, проникают в израненные сердца и позволяют избежать кризиса. Без такта и интуиции брак часто превращается в соревнование, где каждый из партнеров старается как можно больнее ранить другого.

Почему мы так упрямо не замечаем того факта, что у нас тоже есть недостатки?

Даже самый идеальный человек не лишен недостатков. И сам по себе брак их не устраняет. Но мы сходимся в спешке. Мы полагаем, что брак автоматически и незамедлительно разрешит все те проблемы, которые были у нас до женитьбы.

Любая студентка знает, что требуется какое-то время, чтобы приспособиться к новой соседке по комнате. Скрипач знает, что не станет профессионалом, если сначала не научится должным образом обращаться с инструментом. Но мы считаем, что брак — это что-то совсем другое. Может быть, мы страдаем от одиночества. Может быть, в школе у нас все отвратительно. Или мы в конфликте с родителями. Зато брак, думаем мы, мгновенно и чудодейственно превратит нас в самых счастливых людей. Но ничего подобного не происходит.

Только тогда, когда мы начнем принимать жизнь такой, какая она есть, а своих партнеров — такими, какие они есть, мы начнем приближаться к счастью.

Как-то молодая женщина, состоящая в браке около трех лет, призналась: «По правде говоря, мой муж — самый ленивый, неподатливый, своенравный и упрямый… Но знаете, что? Я приучаюсь жить с ним! И — как вам это понравится? — я его обожаю. Никогда бы не поверила, что смогу так сильно любить человека, который ужасно меня раздражает!»

Конечно, если вы обычные люди, то, вероятно, испытали на своем опыте известную степень напряженности в семейных отношениях. Некоторые, правда, утверждают, что они никогда не ссорятся. Возможно, они говорят правду. Или просто дают своим ссорам другое название. Один женатый мужчина сказал: «За тридцать лет супружеской жизни мы ни разу не поссорились. Впрочем, иногда мы заводили серьезные дискуссии, которые соседям было слышно за квартал от нашего дома».

У каждой семьи, повторяю, свои проблемы. В некоторых семьях их больше, чем в остальных. Консультант задал вопрос одной молодой паре: «Что у вас общего?» Жена ответила: «Только одно. Ни один из нас не может терпеть другого».

Джон Мильтон, несчастливый в браке поэт, однажды услышал, как его жену сравнили с розой. Он заметил: «Я не знаток цветов. Но, возможно, это правда, ибо я каждый день чувствую шипы». А жена Джона Уэсли имела привычку сидеть в придворной капелле и корчить рожи в то время, как он проповедовал! Позвольте мне повторить еще раз: не бывает хороших ссор. Досадно, что авторы различных руководств по брачной жизни часто считают необходимым включить главу о том, как надо ссориться. Неужели мы еще не поняли, что ссоры только ослабляют отношения, и каждое столкновение делает их менее защищенными?

Один человек сказал: «О, она никогда не бросит меня!»

«Не будьте так самоуверенны», — сказал священник, к которому жена этого человека уже обращалась в крайнем отчаянии.

«Ну, она не может так со мной поступить, — возразил тот. — Что я буду без нее делать?»

«Вы ей когда-нибудь это говорили?» — тихо спросил священник.

«Нет, — признался тот. — Я не люблю подобные разговоры».

Когда ему посоветовали принести жене цветы и возобновить ухаживание за своей избранницей, этот огромный, нескладный на вид малый воскликнул: «Не буду ли я смешон, притащившись домой с цветами?» Тем не менее он так и поступил. И это растопило возникшую холодность, послужив стимулом к возникновению еще более прочной, подлинной привязанности между ними.

Слишком просто, скажете вы? Ваше сомнение уместно. Цветы не всегда помогают решить проблемы. Но полное отсутствие небольших знаков внимания может в конечном счете перерасти в решающий фактор развода.

Не воспринимаете ли вы своего супруга как нечто само собой разумеющееся? Или стараетесь уберечь свой брак от разрушения маленькими проявлениями заботливости, подкрепленными соответствующими словами? Уверен ли ваш спутник жизни в вашей привязанности? Знает ли он (она), что никакое вторжение извне не угрожает кораблю супружества? Знают ли это ваши дети?

Один специалист сказал: «Самое главное, что отец может сделать для своих детей, — это любить их мать». Дети мгновенно реагируют на разлад в семье! И только когда они знают, что мир и покой их дома незыблем, они спокойны.

Помните ли вы — даже в минуты кризиса, — что ваша жена — это личность? Что ваши дети — это личности? Помните ли вы об их чувстве собственного достоинства и потребности в чувстве безопасности? Предпринимаете ли вы настойчивые попытки понять эти потребности? Ибо когда отсутствует понимание, начинаются трагедии, и распадаются семьи. Все начинается с незначительных проявлений пренебрежения, эгоизма и непонимания, которые перерастают в конце концов в постоянные скандалы и унижения, пока не исчезнет последний проблеск былого согласия в семье, пока не останется сил продолжать бесплодную борьбу.

Чаще всего главным виновником дискомфорта бывает ворчание — этот бесовский тактический прием психологической битвы. Как сказал мудрец, «непрестанная капель в дождливый день и сварливая жена — равны» (Притч. 27:15).

А один современный психолог заметил: «В большинстве случаев болезни, вызванные неполадками в эмоциональной сфере, являются результатом монотонного «капанья»… «капанья» неприятных эмоций, ежедневного потока забот, страхов, разочарований и неосуществленных желаний» (д-р Джон Шиндлер. «Как прожить 365 дней в году», с.13).

Кто способен долго выдержать обхождение, более всего напоминающее неисправный капающий кран, — особенно от того, кого вы любите?

Как склеить трещину? Каким образом перебросить мост через пропасть? Общение —вот единственный ответ. Откровенное обсуждение проблем — это краеугольный камень удачного брака. Совершенно необходимо, чтобы готовность поговорить друг с другом проявлялась в любое время. Массу недоразумений можно было бы уладить за несколько минут, если бы супруги спокойно их обсудили. Для брака нет ничего более пагубного, чем наличие скрытой трещины.

Одна замужняя женщина сказала: «Представляете, что чувствуешь, когда телефон звонит, но никто не отвечает? Вот так я чувствую себя в своей семье».

Каждому из нас предстоит всю жизнь общаться с людьми. Разве неблагоразумно изучить это искусство более основательно? Основой брака является общение. Недостаток общения — главная причина затруднений в любых человеческих отношениях.

Прекратить общение невозможно. Если мы не общаемся с помощью слов, мы продолжаем общаться с помощью нашего молчания. И наше молчание может быть так же легко превратно истолковано, как и наши слова.

Общение в браке — это не то же самое, что общение в пору ухаживания. Волнение, сопутствовавшее взаимному узнаванию, начинает пропадать. Девушка, которая была столь очаровательна, теперь моет посуду. Способность поддерживать общение теперь, когда обстоятельства переменились, определяет, уцелеет этот брак или нет.

В этом вопросе первостепенную роль играет честность. Притворство не пройдет. Маски неспособны говорить по душам. Это могут только люди. Сокровенные узы брака никогда не укрепляются путем обмана.

В любой сфере жизни человек может столкнуться с обескураживающей проблемой — а слышит ли меня кто-нибудь? Слышите ли вы, что говорит ваша жена? Или вы заняты в этот момент своими, куда более важными мыслями? Остановлено, что около 70 процентов того времени, когда мы бодрствуем, мы проводим за тем или иным видом общения — говорим, слушаем, читаем или пишем. Ясно, что умение слушать чрезвычайно важно.

К сожалению, брак еще не гарантирует того, что партнеры будут слушать друг друга или стараться друг друга понять. Слишком часто бывает так, что, когда один говорит, другой фактически отсутствует. Между тем каждому следует понять важную истину: любовь слушает. Именно потому, что любовь слушает, любовь понимает. Умение слушать совершит то, что не под силу словам. Разве вы никогда не пытались подыскать необходимые слова, чтобы дать понять собеседнику, что его мнение вам небезразлично? Умение слушать сделает это как по волшебству.

Иногда в супружеских отношениях вам приходится слышать сигнал «занято». Если на работе мужа целый день обстреливали всевозможными сообщениями, он, даже сам того не замечая, может «выключить» жену, как выключил бы, например, телевизор. Одна женщина рассказывала: «Мой муж может сидеть при одновременно включенных телевизоре и радио и следить сразу за двумя репортажами. Дети непрерывно докучают ему своими приставаниями, однако он в любой момент может сказать, как идут дела в каждом матче. И это тот самый человек, который сидит за ужином с отсутствующим видом и не слышит ни единого моего слова!»

Очевидно, мы выбираем, что нам слушать.

В человеческой природе заложена настойчивость. Высказывание, как вы понимаете, — это способ самоутверждения. Умение слушать таковым не является. Вот почему гораздо легче говорить, чем слушать. Внутренняя потребность самоутверждения обнаруживает себя многообразно. Например, существует неизлечимый тип любителей вмешиваться в чужой разговор, которые всегда пытаются забежать вперед. Другие вклиниваются в беседу со словами «это напоминает мне» и уводят тему беседы в выгодное для себя русло. Третьи вступают в разговор со словами «я знаю, что вы собираетесь сказать», тем самым лишая говорящего всякой возможности высказать собственное суждение. Подобные собеседники слушают только с одной мыслью: «Когда же вступлю я?»

Наконец, существуют люди, которые всегда правы. С ними невозможно ни о чем договориться. Они глухи. Люси, героиня известной пьесы, говорит: «У меня появилась мечта. Когда я вырасту, я стану бейсбольным судьей». Чарли Браун спрашивает: «С чего это ты возомнила, что сможешь быть хорошим судьей?» Высоко подняв голову, Люси отвечает: «Потому что я всегда права».

Излишнее многословие, которое едва ли является необходимым, — еще один способ не слушать своего собеседника. Иногда за ним скрывается попытка увести разговор от какой-то нежелательной темы. Кто с этим не сталкивался?

Одной из наиболее распространенных проблем брака является «муж, не желающий слушать». Но достоин ли предмет разговора того, чтобы его слушали? Женам следует об этом подумать. Возможно, их болтовня кажется мужчинам слишком ничтожной по сравнению с «великими идеями», переполняющими их в рабочее время.

Супруги, не желающие слушать друг друга, уже испытывают расхождение интересов. Ибо там, где нет диалога, возникает эмоциональный разлад. Возможно, это излишне сурово, но не кажется ли вам, что всякий раз, когда один из супругов перестает слушать другого, он может быть в некотором роде обвинен в неверности? Брак достигает зрелости только тогда, когда супруги овладевают искусством внимательно слушать друг друга.

Разговор — совершенно необходимое условие брака. Наиболее охотно ссорятся именно чужие, случайно женившиеся люди. Молчание, конечно, — золото. Но иногда молчание убивает. Рот на замке слишком часто свидетельствует о шаткости чувств. Если не выговориться, внутреннее напряжение станет чрезмерным, и может произойти трагедия. Первое же препятствие, ставшее на пути общения, следует воспринимать как сигнал опасности.

Источником помех в супружеских взаимоотношениях часто оказывается педант внутри нас. Педант никогда не выступает на равных со своим партнером. Он обязательно должен доказать все, о чем говорит. Даже если он ошибается, он все равно прав. Из него вышел бы неплохой корректор, но что касается совместной жизни, то более невыносимый тип трудно себе представить. В удачном браке супруги с самого начала учатся общению, не впадая в педантизм. Апостол Иоанн сказал: «Если говорим, что не имеем греха, — обманываем самих себя» (1Ин. 1:8).

К своему огорчению, я обнаружил, что успешное общение во многом зависит от семантики.

Вы, разумеется, знаете, что означает для вас некое отдельное слово. Но что оно означает для вашего супруга? Неокрепшие отношения могут разбиться из-за одного сомнительного слова. Что стоит мужу, вместо того чтобы прибегать к оскорблениям, мягко сказать жене: «Да, конечно, я признаю, что всякий мог бы понять это не совсем правильно. Вот что я имел в виду».

Всегда, когда муж и жена вступают в острые дебаты, возникает искушение оставить предмет разговора и перейти «на личности». Для этого явления существует латинский термин adhominem, что означает «к человеку». Бывают такие адвокаты, которые за неимением веских доказательств прибегают к персональным выпадам. Но давайте не допускать принцип ad hominem в браке. Именно нацеленные на личность стрелы попадают точнее и оставляют самые глубокие раны.

Многие супружеские размолвки можно уладить спокойным, сдержанным и откровенным обсуждением. Но помните! Главными условиями открытости должны оставаться чувство безопасности и чувство собственного достоинства. Без них никакое плодотворное общение невозможно. Если сначала не восстановить поколебавшуюся уверенность в чувствах друг друга, обсуждение скорее всего будет бесполезным.

Откровенный разговор может вылиться в поток обвинений и оправданий, если сначала не подтвердить заново свое расположение к супругу. Только удостоверившись, что якорь любви надежно закреплен, можно найти основу для взаимопонимания.

Откровенному обсуждению проблем способствует непринужденная обстановка — настроены ли вы благожелательно? Слова могут литься рекой. Но если отсутствуют доверие, уважение и готовность не только слушать другую сторону, но и признать ее правоту, то это не будет подлинным обсуждением.

«Я люблю тебя». Эти слова трудно произнести в минуту напряженности и непонимания. Но мы должны их произнести. И добавить еще более трудные слова — «я был не прав». Иногда случается, что душа не может успокоиться без этих слов. Неудивительно, что апостол Иаков писал: «Признавайтесь друг пред другом в проступках и молитесь друг за друга, чтоб исцелиться» (Иак. 5:16).

Вы спросите, какое отношение имеет признание к исцелению?

Буквально следующее. Мы очень быстро начинаем понимать, что страх, гнев, возмущение и ожесточенность не только закладывают фундамент развода, но и отравляют организм. Бурные переживания на пути к бракоразводному процессу могут довести до больницы. Тело не создано для ненависти. Тело, разум и душа созданы для счастья.

Мы должны помнить, что супружеский разлад и те раны, которые он оставляет в наших душах, гораздо легче исцеляются чистосердечным раскаянием, чем подарками. В самом деле, одним из наиболее опасных заблуждений нашего времени стало представление о том, что человеческие души можно лечить материальными средствами. Кажется, все мы захвачены лихорадочной гонкой за все новыми и новыми приобретениями в иллюзорной надежде найти в них счастье.

Несколько лет назад одна крупная корпорация по торговле напольным покрытием создала восхитительную рекламу, использовав для этого всю цветовую палитру и притягательность современного дизайна. Четкими, бросающимися в глаза буквами были выведены слова: «Настелите линолеум, и ваша семья будет счастлива!»

Не слишком ли часто, когда в семье неприятности, мы думаем, что сможем уладить их, «настелив линолеум»? Если происходят ссоры или размолвки — «настилайте линолеум». Если дети грубы и непокорны — «настилайте линолеум». Секрет долговечного брака, однако, состоит не в настилке линолеума, или, если уж на то пошло, оно не в ковре от стены до стены, и не в установке морозильника, и не в покупке нового автомобиля — как бы ни были полезны и приятны все эти вещи.

Слишком многие семьи пытаются подменить слова вещами, романтику — ответственностью, любовь — терпимостью и надеются, что мир об этом никогда не догадается!

Покойный д-р Луис Эванс извлек поразительный урок из одного фрагмента истории древнего Израиля, который до сих пор не привлекал внимания исследователей. Вы можете прочитать об этом в главе 14 Третьей книги Царств. Соломон, в дни своей славы, сделал «триста щитов из кованого золота». Потом Соломон умер, и слава его царства погибла вместе с ним.

А во дни Ровоама, сына Соломонова, предводитель вражеского войска Сусаким «взял… все золотые щиты, которые сделал Соломон».

Что теперь было делать Ровоаму? Слава поблекла. Но молодой царь решил, что мир никогда об этом не узнает. Он будет поддерживать видимость былого величия. Он приказал сделать столько же медных щитов и начистить их, пока не засверкают, как чистое золото. С этими щитами они намеревались выставлять себя напоказ. «Во многих семьях, — говорит д-р Эванс, — золотые щиты возвышенных чувств украдены; злоумышленник — было ли то время или однообразие, эгоизм или измена, холодность или раздражительность — скрылся, прихватив с собой золотые щиты романтической любви и драгоценной новизны. Отныне брак больше не парад; скорее это похоронное шествие»! («Ваш брак — дуэль или дуэт?», с. 123).

А как обстоит дело в вашей семье, друг мой? Вы тоже маршируете с надраенными до блеска медными щитами, хотя они могли бы — и могут до сих пор — быть щитами из чистого золота?

А как быть с теми, кто наблюдает этот парад? Является ли ваша семья убедительной демонстрацией счастья? Жаждут ли ваши друзья и соседи выведать ваш секрет?

Что думают об этом дети и подростки, которые являются частью вашей семьи? На что все это похоже изнутри? На золото? Или на медь? Считают ли они, что это подлинная вещь? Или всего лишь небрежная копия? Используют ли они это как образец для своих собственных межличностных отношений? Собираются ли они позаимствовать ваш опыт для своих собственных семей? Или вы предоставили им решать свои юношеские проблемы среди медных щитов — наследия притворства?

Более важного вопроса не существует.

Ваша незаменимая роль

Биографы поведали миру историю Клода Моне — художника, чей революционный гений научил мир видеть совершенно по-новому. Игра света и цвета на его полотнах произвела полный переворот в мире искусства. Сначала его выставки оскорбляли общественное мнение, вызывали возмущение и ужас. Со временем мир оценил его как необыкновенно одаренного мастера. Но талантливый глаз Клода Моне не сумел разглядеть — разглядеть по-настоящему — одну решающую деталь: девушку по имени Камилла. Как выяснилось, именно она сыграла незаменимую роль в его творчестве.

В девятнадцатом веке Парижская Академия изящных искусств была всесильна. Для любого художника путь к успеху лежал через Академию, где профессора обучали живописи в общепринятом стиле: правильном, безжизненном и тщательно отделанном. Талантливые студенты могли изредка выставлять свои работы в академическом салоне. Только там художник мог обратить на себя внимание критиков и в конечном счете получить доступ в Академию.

Клод Моне, однако, просто не мог заставить себя идти этим путем. Какой смысл в бесконечном повторении одних и тех же сцен в неизменном стиле? Моне собирался писать только то, что видел своими глазами, непосредственно с натуры. Он хотел запечатлеть взаимодействие света, цвета и формы, составляющие изменчивую жизнь вещей, в мгновенном впечатлении.

Родители Моне хотели помочь ему стать великим художником. Но они настаивали, чтобы он сделал блестящую карьеру, идя проторенным путем. «Ты должен учиться в Академии изящных искусств, — говорили они, — или мы не будем тебя содержать».

Этого Моне сделать не мог. Поэтому он повел борьбу в одиночку, едва сводя концы с концами, и писал, не переставая писал. «Я — пленник своего глаза», — сказал он однажды. Его единственной и неизменной целью было правдивое изображение жизни и природы.

Его излюбленным сюжетом была Камилла — красивая, грациозная натурщица. Его восхищение постепенно переросло в любовь, и они поженились.

Моне возглавил новое движение в искусстве, названное импрессионизмом. Но продавать свои работы ему не удавалось. Когда он выставлял свои картины в галереях, публика только смеялась. Критики изощрялись в сарказме. «Даже обои… более закончены, чем ЭТО», — сказал один из них. Карикатура в газете изображала полицейского, предупреждающего беременную женщину держаться подальше от выставки импрессионистов — потрясение может оказаться слишком сильным.

Моне и Камилла испытывали невероятные лишения. Казалось, полуголодное существование и поиски пристанища будут продолжаться вечно. Но Камилла никогда не жаловалась. Она верила в мечту своего мужа.

И среди всех этих волнений, разочарований и страданий Моне продолжал создавать яркие, полные жизни полотна. Камилла стала героиней его творчества. Высокая и статная, она появляется на многих его картинах — в полях, в саду, на морском берегу, с сыном Жаном на руках. Ее глубокие темные глаза излучают грусть и спокойную решимость.

Но переутомление, вызванное жизнью на грани прозябания, сделало свое дело. Здоровье Камиллы пошатнулось. Моне был в полном отчаянии. Она должна немедленно поправиться. Но как? Он не мог заставить себя перестать писать и найти какую-нибудь другую работу, приносящую доход. Моне испытывал мучительное чувство вины, но одержимость живописью влекла его вперед.

После рождения второго ребенка болезнь Камиллы обострилась. Теперь они уже знали, что это туберкулез. Моне лихорадочно продолжал писать, вопреки всему надеясь на победу. Наверняка кто-нибудь скоро признает его талант; его картины будут продаваться; они смогут обосноваться в более комфортабельных условиях, и все наладится.

Но победа запоздала. В 1879 году туберкулез оборвал жизнь Камиллы. Мастерская Моне по-прежнему была загромождена непроданными картинами. Камилла никогда не жаловалась; она всегда поддерживала мужа в его творчестве. Но теперь ее больше не было.

И еще что-то важное было утрачено, хотя сначала Моне этого не сознавал. Как выразился один биограф, «со смертью Камиллы его удивительный глаз потерял свою непревзойденную творческую остроту». Теплота, человечность и глубина чувства в его картинах косвенно шли от Камиллы.

Спустя несколько лет победа наконец была одержана. Публика начала признавать импрессионизм. Картины Моне стали продаваться. Его слава росла. В конце концов он добился ее как художник — но без Камиллы. Моне терзала мысль: «Может ли даже борьба за подлинное искусство стоить жизни такой женщины?»

Продавая свои старые работы, Моне с большим трудом писал новые. «Я соскоблил краску со всех своих последних холстов, — писал он. — Терплю невыносимые муки». Позднее, переехав в другую местность, он скажет: «Я уничтожил шесть холстов с тех пор, как приехал сюда. Из всего, что я сделал, мне нравится только один. Я устал от всего этого».

Моне хотел писать только то, что ему нравилось, и это продавалось за любую назначенную им цену, но он ощущал все возрастающую горечь и беспокойство. «Я напряженно работаю, — писал он, — но отвращение доводит меня чуть ли не до болезни: меня страшно беспокоит все, что я делаю».

Моне утратил незаменимую часть своего вдохновения. У него были причины испытывать горечь, но, вероятно, у него были еще и причины критически пересмотреть свое прошлое. Моне принес свою жену в жертву искусству, но обнаружил, что без нее значительное искусство почти невозможно. Великолепный глаз Моне совершенно не разглядел того, что Камилла сама была его искусством; если бы он пошел на компромисс ради ее лечения, он сохранил бы и свое искусство.

Достойное восхищения стремление к совершенству в живописи не оставляло энергии на то, чтобы быть совершенным в семье — там, где был источник его вдохновения.

У многих из нас похожие проблемы. Далеко не всегда удается уравновесить требования, предъявляемые нам призванием или профессией, с нуждами семьи — того, что по-настоящему незаменимо. Тому, кто успел сделать это открытие до того, как стало поздно, еще повезло.

Том работал техником на телевидении. К нему часто обращались за помощью при записи особо важных событий. Том гордился своей работой; он прекрасно разбирался во всех премудростях телевизионной электроники, а кроме того обладал редким даром выявлять и устранять неисправности в процессе записи.

Однажды профсоюз Тома и компания, на которую он работал, не смогли договориться при возобновлении контракта. Профсоюз объявил забастовку. Том и остальные члены его бригады покинули рабочие места.

Его ничуть не привлекала такая свобода. Ему было не по себе оттого, что он торчит дома. Но Том был уверен, что компания быстро возобновит контракт. В конце концов, как они обойдутся без него и его бригады? За годы работы Том изучил чуть ли не каждую деталь, имеющую отношение к производству телевизионных программ. Где они найдут другого такого же компетентного специалиста?

Забастовка, однако, затянулась. Казалось, компания вовсе не стремится пойти на компромисс. А вскоре Том узнал, что на его место взяли другого. Это был настоящий удар — кто-то другой, исполняющий его роль! И что самое ужасное — компания продолжала выпускать программы точно так же, как и раньше.

Том упал духом. Если его так легко заменить, то много ли значит его жизнь? На что он в самом деле годен? И он бесцельно слонялся по дому. Но семья Тома во время депрессии сплотилась вокруг него. Все его успокаивали и подбадривали.

Именно тогда он начал воспринимать самого себя в новом свете. Он как будто заново увидел тех, кто зависел от него изо дня в день — свою жену и детей. И тут Тома осенило, что это единственная роль в жизни, которую не мог исполнить никто, кроме него. Существует только одно место, где он всегда будет незаменим: его дом.

Если бы Том, муж и отец, объявил забастовку, никакой замены не нашлось бы. Никто другой не испытал бы заботу и ласку, которыми он так наслаждался в кругу семьи.

В конце концов сложилось так, что Том вернулся на работу и продолжал свою успешную карьеру на телевидении. Но его уверенность в себе больше не зависела от служебного положения. Он понял, где он действительно незаменим.

А сделали ли вы такое открытие? Преданны ли вы исполнению своей незаменимой роли? Или карьера не оставляет вам времени для семьи? Не придаете ли вы первостепенное значение продвижению по службе, вместо того чтобы проявлять интерес к своей жене (своему мужу)?

О, я знаю, что на словах все мы согласны с тем, что самое главное — это семья. Это легко СКАЗАТЬ. Но ответьте себе на такой вопрос: если бы пришлось сделать выбор между требованиями, которые предъявляет работа, и потребностями семьи, то всегда ли вы предпочли бы последние? Вы когда-нибудь отменяли деловое свидание по той причине, что обещали провести время с семьей?

Вероятно, не очень часто. Поверьте, я знаю. Мы, священники, нередко бываем самыми злостными обидчиками — мы так заняты стараниями спасти мир, что не замечаем тех, кто нам ближе всех.

Господь Бог, однако, больше всего дорожит тем, что мы часто оставляем без внимания. Он великолепно показывает это в маленькой книге под названием «Руфь». В самом начале этой ветхозаветной истории мы встречаемся с тремя вдовами, которым предстоит далекий и трудный путь из Моава в Иудею. Это Ноеминь и две ее снохи — Руфь и Орфа. В земле Моава свирепствовал голод, и Ноеминь решила вернуться в Иудею, где пищи было в изобилии.

Но идя по пыльной дороге, Ноеминь начинает размышлять. Руфь и Орфа, обе моавитянки, никогда не смогут выйти замуж в Иудее. Как чужеземки они там никогда не будут полностью приняты. Лучше им вернуться и оставаться в земле Моава. По крайней мере, среди своего народа они имеют возможность вырастить детей.

Поэтому Ноеминь останавливается и говорит им: «Пойдите, возвратитесь каждая в дом матери своей. Да сотворит Господь с вами милость!»

Но Руфь и Орфа отвечают: «Нет, мы с тобою возвратимся к народу твоему». Как бы там ни было, но кроме них у этой старой женщины никого не осталось. Как она выживет одна? Тем не менее Ноеминь настаивает: «Возвратитесь, дочери мои; зачем вам идти со мною? Разве еще есть у меня сыновья в моем чреве, которые были бы вам мужьями?» (Руфь 1:8—11).

Наконец, Орфа обнимает свою свекровь и с плачем прощается. А Руфь просто не может ее оставить. Ее преданность слишком велика. Эта молодая женщина дает незабываемое обещание: «Куда ты пойдешь, туда и я пойду, и где ты жить будешь, там и я буду жить; народ твой будет моим народом, и твой Бог моим Богом. И где ты умрешь, там и я умру» (Руфь 1:16, 17).

Прекрасные слова. Трудно представить более трогательную преданность. Руфь знала, в чем состоит ее незаменимая роль. И осталась верна единственной сохранившейся семейной связи.

Две женщины, преданные друг другу, на долгом пути в Иудею. Вам может показаться, что в необъятном пространстве библейской истории они не так уж значительны. Но Господь не случайно выделил этот эпизод. Руфь играет особую роль в Богооткровении. По существу, эта книга — восклицательный знак, поставленный Богом в конце другой книги под названием «Судьи».

Книга Судей рассказывает довольно грустную историю о неоднократном отступничестве Израиля. Временами, после того или иного великого Божьего освобождения, израильтяне возвращались к Яхве, но вскоре снова впадали в идолопоклонство по примеру своих соседей. Они никак не могли окончательно определиться в своем выборе, полагаться ли им на Бога.

Руфь — это ответ Господа на весь этот печальный период истории Израиля. Какой контраст являет собой эта молодая язычница по сравнению со слабовольными израильтянами! Бог не стал говорить Своему народу о преданности, прибегая к длинным нравоучительным проповедям после грустных событий, описанных в Книге Судей. Он просто поведал нам эту прекрасную историю о Руфи и ее свекрови.

Этим Господь показывает, что по-настоящему важно. Цари и воители будут приходить и уходить, народы будут процветать и бедствовать, но в конечном счете значение имеют только такие отношения доверия и преданности.

Превыше всего Руфь дорожила тем предназначением, которого не мог исполнить никто, кроме нее. И в результате она оказалась одним из величайших в истории свидетельств Господа.

Ваш брак также может стать подобным свидетельством. Павел говорит нам, что отношения между мужем и женой должны быть подобны отношениям между Христом и Его Церковью. В заботливости, предупредительности и уважении, царящих в нашей семейной жизни, мир должен увидеть любовь Христа к Своему народу.

Ни наша работа, ни наша карьера не будут решающими в этом свидетельстве. О том, что хочет Господь открыть миру, может сказать только достоинство наших отношений в браке. Мы должны осознать нашу незаменимую роль.

Господь хочет, чтобы мы наилучшим образом строили свои семейные отношения, ибо они — важнейшая часть нашего жизненного предназначения и неотделимы от него. Если мы принесем в жертву наши семьи, то непременно поймем — как это понял художник Моне, — что никакого предназначения у нас не осталось.

Лишь очень немногие из нас стремятся к совершенству в семейных отношениях. Влияние общества и социальных институтов постоянно вынуждают нас разделять профессиональное призвание и свое призвание в семье.

Рассказывают, что однажды сотни ученых собрались, чтобы чествовать своего коллегу, удостоенного Нобелевской премии. Во время церемонии его жена оставалась за кулисами вместе с женами других лауреатов. Она, казалось, была не очень взволнована, и остальные женщины спросили у нее почему.

«Разве можно быть счастливой с таким мужем?» — ответила она и рассказала довольно печальную историю своей семейной жизни. Ее тут же подхватили другие женщины: «У меня все точно так же!» Все они пережили примерно одинаковый опыт невнимательного и оскорбительного отношения к себе.

В то время как сцена озарялась вспышками фотокамер, а почтенные мужи произносили восторженные речи, за кулисами представала в истинном свете совсем другая история. Самые близкие лауреатам люди могли поведать печальную повесть своих повседневных страданий.

Выдающиеся достижения в науке и полный провал в семье. Вот как сложились их судьбы. И с этим не может примириться Слово Господне. Наше жизненное предназначение — это одно неразрывное полотно. И если мы неспособны равняться на Христа в нашей семейной жизни, то какой смысл заявлять о том, что мы христиане на профессиональном поприще?

Но я верю, что каждый из нас способен достичь совершенства в семейных отношениях. Американская журналистка Джудит Вайорст в своей книге приводит примеры, которые свидетельствуют о том, что истинные проявления заботы и любви часто бывают лишены всякой театральности. Никаких оркестров, никаких рукоплещущих толп. Именно неброские, исполненные любви, внимания и милосердия поступки делают семью по-настоящему счастливой. Совершенство начинается с безоговорочного признания, что для достижения определенных результатов потребуется время.

Михаил и Людмила поссорились за завтраком. Оживленная дискуссия продолжалась, пока Михаил чистил зубы и собирался на работу. Он уже выходил на улицу, как вдруг Людмила крикнула: «Как ты можешь просто уйти?! Мы же так ничего и не решили!»

Почти целую минуту Михаил задумчиво смотрел на жену. Это был честолюбивый и по-настоящему преданный работе руководитель. Но он вернулся, подошел к телефону и отменил все деловые встречи, назначенные на этот день. Людмила была глубоко тронута. Этим он дал понять, что их отношения значат для него больше, чем самые неотложные деловые совещания.

Приняв на себя обязательство не считаться со временем, когда речь идет о нашей семье, мы можем по-новому проявить свою любовь.

Анне и Виктору поручили приготовить для предстоящей вечеринки что-нибудь сладкое. Хотя Анна не была слишком искушенным кондитером, она все-таки умудрилась испечь торт с шоколадным кремом.

По дороге на вечеринку супруги почувствовали, что в машине пахнет подгоревшим тестом. Анна начала беспокоиться, что ее торт окажется совершенно несъедобным…

Торт поставили на стол рядом с прочими сладкими блюдами. Анна разрезала его и предложила кусочек мужу. По его испуганному виду она поняла, что торт просто отвратителен.

Но Виктор поднял его и объявил гостям: «Поскольку сладкого на столе предостаточно, я, пожалуй, сам съем этот торт, потому что это мое любимое лакомство».

Виктор просидел весь вечер в уголке, героически поедая шоколадный крем и пережевывая куски, которые не лезли ему в горло. Никто так и не догадался, каким это было мучением.

Что справедливо для дела, то справедливо и для брака. Ничто так не приводит к успеху, как сам успех. Уважение вызывает еще большее уважение. Заботливость порождает еще большую заботливость. Не считаясь со временем ради создания добрых отношений в семье, вы обнаружите, что удобных случаев для достижения совершенства появится сколько угодно.

Валерию такой случай представился морозным зимним вечером. Он незаметно прошел в смежную комнату, взял простыню, прогрел ее горячим утюгом и заправил постель жены, которая собиралась лечь спать.

Когда рассеянный муж Лены случайно прожег дырку на новой накидке для кресла, она вышила яркий цветок на прожженном месте и ободрила своего мужа.

Федору не разрешили быть рядом с женой при рождении их первенца. Она очень боялась остаться без его поддержки. И он нашел способ оказаться в родильной палате — переодевшись санитаром.

Все эти люди нашли возможность отличиться в той единственной роли, которую не может исполнить никто другой. В их поступках наглядно проявилась любовь Иисуса Христа. В этом мире они свидетельствуют о Боге.

Дом Ирины и Максима сгорел дотла вскоре после шестой годовщины их брака. Когда им разрешили порыться в почерневших развалинах, Ирина первым делом бросилась разыскивать их бесценный семейный альбом. Подойдя к Максиму, чтобы показать ему уцелевшие фотографии, она увидела, что муж стоит на коленях в золе, старательно собирая в коробку их любовные письма.

В эту минуту Ирина осознала, как много они значат друг для друга. В разгар страшной трагедии первой их мыслью были не материальные потери, а память о совместной жизни.

Ирина и Максим прекрасно понимали, что составляет главную ценность. Именно поэтому они по-настоящему счастливы, стараясь сохранить то, что действительно имеет значение.

А как вы справляетесь со своей незаменимой ролью? Когда наш мир обратится в прах, мы не станем оглядываться назад и восклицать: «Какая жалость, что я не проводил больше времени на работе!» Самым важным для нас будут наши семейные отношения. Все самые большие радости и самые глубокие сожаления сосредоточатся на членах нашей семьи, с которыми мы связаны навсегда, что бы ни случилось.

Готовы ли вы, прочитав эту главу, добиваться совершенства там, где это действительно важно? Посвятите ли вы себя исполнению своей незаменимой роли? Надеюсь, что это будет так.

Когда раны не заживают

Упав и поцарапав коленку, маленькие дети обычно бегут к маме, у которой всегда наготове пластырь и поцелуй, после которого все будет хорошо. Подростки, страдающие оттого, что еще один субботний вечер проходит без свидания, могут рассчитывать на верного друга, с которым легче перенести одиночество. После женитьбы большинство людей тоже как-то справляются с обидами и разочарованиями, присущими зрелому возрасту.

Но как быть с теми ранами, которым не поможешь ни пластырем, ни словами утешения? Как быть с эмоциональными травмами, которые оставляют шрамы глубоко в душе? Что делать, когда раны просто отвергают лечение?

Трехлетняя Машенька весело играла возле своего дома в Подмосковье. Вдруг неподалеку остановилась машина; из нее вышел молодой человек, который заманил девочку в свою машину. Несколько минут спустя мать Маши заметила, что девочка куда-то исчезла. Она стала искать свою пропавшую дочь — сначала спокойно, затем как безумная. Сообщили в милицию. Девочку искали повсюду, но Машенька бесследно исчезла.

Прошло несколько дней. По заповеднику, примерно в сорока минутах ходьбы от дома, где жила Маша, прогуливалась группа орнитологов-любителей. И вдруг они замерли: где-то неподалеку плакал ребенок. Путники последовали на этот неясный плач и оказались возле уборной. Открыв дверь, они заглянули в яму и увидели нечто такое, чего никогда не забудут. Дрожащая от холода, почти голая, среди нечистот стояла маленькая девочка. «Что ты здесь делаешь?» — спросили они. «Я дома, — ответила Маша. — Я здесь живу».

Это невинное дитя подверглось сексуальному надругательству.

Машу вернули потрясенным родителям, и она наконец оказалась в безопасности в материнских объятиях. Но нанесенная рана останется навсегда.

Является ли случай с Машей единичным? К несчастью, нет. Мы живем в жестоком мире. И детям теперь приходится сталкиваться с новыми, страшными явлениями жизни.

Не так давно была арестована директор одного детского дома, с виду скромная и благопристойная пожилая женщина. Она вместе с другими работниками детского дома обвинялась в том, что на протяжении десятилетия растлила более сорока детей. Эти воспитатели многие годы запугивали малышей, убивая у них на глазах мелких животных, — в назидание, чтобы дети молчали. Но в конце концов при помощи опытных психологов несколько детей решились рассказать эту жуткую историю.

Сообщения о растлении малолетних поступают в огромном количестве, и мы с ужасом узнаем, что преступником часто оказывается наш родственник или друг семьи, предавший доверие невинного ребенка.

Мы слышим о невероятном количестве детей, которых жестоко избивают родители, о заброшенных детях, о малышах, которым предоставили самим заботиться о своем пропитании, о подростках, удерживаемых изготовителями порнографической продукции, о малолетних проститутках, разгуливающих по улицам наших городов.

Да, во всех отношениях наш мир жесток. Разве удивительно, что так много людей страдает от эмоциональных расстройств?

И это только наиболее жуткие примеры насилия, оставляющего в душах людей глубокие раны. Прошлое у большинства из нас далеко не идеально, и многие отягощены какими-то скрытыми шрамами — тайными ранами, которые никогда полностью не заживут.

Ранить может многое. Родители, которые никак не желали примириться с нашим поведением, ибо мы никогда не были для них достаточно хорошими. Одноклассники, безжалостно дразнившие нас в том сложном возрасте, когда мы были особенно ранимы. Друг, предавший в трудную минуту. Старые грехи, неотступно терзающие наши души.

В результате глубоких эмоциональных потрясений, испытанных в прошлом, наше самоуважение часто оказывается подорванным. Мы чувствуем себя неполноценными и стараемся утаить этот недостаток не самыми разумными средствами.

Прежде всего многие из нас пытаются скрыть свои душевные раны от самих себя. Мы стараемся не замечать их, делаем вид, что они просто не существуют. Очень уж трудно признать тот факт, что нечто ужасное, нечто крайне несправедливое произошло именно с нами.

Но раны, даже если их тщательно скрывать, отягощают нашу жизнь. Отворачиваясь от них, мы начинаем блуждать в эмоциональных лабиринтах. «Если эта беда со мной случилась, значит я совершил что-то ужасное», — подсознательно внушают себе некоторые. Ложное чувство вины иногда так разрастается, что мы приходим к выводу: «Никто никогда не полюбит меня. Все, что я делаю, кончается плохо».

Скрытые душевные раны порой приводят людей к тому, что они ведут себя неестественно усердно, стараясь всегда казаться хорошими, напряженно пытаясь сделать приятное другим. Но, похоже, им никогда это не удается, ибо они никогда не чувствуют себя достаточно хорошо и никогда не находят покоя.

Скрытые раны делают людей сверхчувствительными. Ранее они уже пытались найти понимание и любовь, но были жестоко наказаны. Эта глубоко затаенная боль чрезмерно обострила их чувствительность к угрозе новых страданий. Одни выставляют свою скорбь напоказ; другие прячут ее за внешней суровостью. Но в обоих случаях раны остаются — скрытые, незалеченные, мучительные.

Скрытые раны заставляют людей испытывать страх. Когда-то в прошлом они оказались в роли жертвы. Этот опыт убедил их, что они неспособны контролировать все, что с ними происходит, и они остаются жертвами. Страхи отбрасывают людей на обочину жизни. Отгородившись от мира барьером своих скрытых ран, они лишь наблюдают за жизнью, которая проходит мимо.

Если когда-то с вами произошло нечто ужасное, вам кажется теперь, что ничем невозможно возместить эмоциональный ущерб. Вы совершенно уверены, что пережитое в прошлом никогда не даст вам покоя.

Но я верю, что возможно исцеление даже от самых глубоких ран. Есть путь восстановления оскорбленных чувств и поруганного самоуважения. Мы в состоянии стать на путь, который Божьей милостью поможет нам снова обрести самих себя. Господь хочет, чтобы мы были Его учениками, а не просто жертвами жестоких обстоятельств.

Прежде всего нам следует честно и открыто посмотреть в лицо нашим трудностям и душевным ранам.

Всю свою жизнь Олег был робким и неуверенным. Он не решался что-либо предпринять, боялся кого-нибудь обидеть и всегда говорил тихим голосом. Его явно что-то тяготило. Однако выход был найден, когда он начал ходить на вечера, посвященные теме семейных отношений. Окруженный любящими, готовыми оказать поддержку христианами, он рассказал им о своем печальном опыте.

Когда Олег был ребенком, у его матери случилось нервное расстройство. Вскоре после этого он случайно услышал шушуканье соседей. «Ясно, отчего она спятила, — говорили они. — Это все из-за мальчишки, который вечно за ней таскался, цепляясь за юбку».

Для детской психики это было непосильной ношей. Представьте, если бы вы услышали, как вам говорят: «Ваша мать сошла с ума из-за вас, из-за вас она стала инвалидом». Все эти годы Олег мучительно переживал чувство вины, угнетенный несправедливым обвинением. Он пытался исправить страшную ошибку, которую, по его мнению, совершил.

Но когда Олег поделился своим горем, бремя вины перестало его тяготить. Когда он со слезами на глазах поведал свою печальную историю, он впервые почувствовал облегчение и благорасположение окружающих.

Олег обязательно должен был обратиться к своим душевным переживаниям. Он должен был сказать самому себе: «Да, это произошло. Да, это было чудовищной несправедливостью, но я перешагну это ложное чувство вины. Я распрощаюсь с этим».

Получив возможность открыто взглянуть на то, что тайно беспокоит нас, мы должны увидеть еще что-то, а именно: нашу ответственность. Имеется в виду вот что: мы не несем ответственности за травмы, пережитые нами в прошлом. Мы нисколько не виноваты в том, что нас оскорбили. Нет! Но мы действительно ответственны за свою реакцию на оскорбление, за свое отношение к событиям нашей жизни.

Я хочу рассказать вам о Лидии. Эта молодая женщина твердила всем своим врачам, что она не дочь своего отца. Она была абсолютно в этом уверена. Документы доказывали обратное, но ничто не могло убедить Лидию.

Тогда она обратилась за консультацией к врачу-христианину, который выяснил, что много лет назад отец Лидии плохо с ней обращался, и она взбунтовалась против его грубости. Тогда врач попытался осторожно подвести ее к более разумной реакции на несчастливое прошлое.

Это была трудная борьба. Лидия пережила нелегкий период, прежде чем снова смогла признать своего отца. Но благодаря неустанным молитвам и беседам с врачом она осознала, что ее отречение только усугубляет душевную боль. В Господе она обрела силу и мужество помириться с отцом.

Понимаете, мы должны твердо решить, действительно ли мы хотим избавиться от своих душевных ран. Готовы ли мы отвечать за свое отношение к событиям прошлого? Мы должны ответить на вопрос, с которым Иисус обратился к парализованному, беспомощно распростертому близ купальни Вифезды: «Хочешь ли ты исцелиться?»

Иисус не спросил: «Хочешь ли ты лежать здесь и рассказывать о своих несчастьях?» Или: «Хочешь ли ты пожаловаться на то, как несправедливо обошлась с тобой жизнь?» Спаситель спросил только об одном: «Хочешь ли ты исцелиться?»

Здесь мы подходим к очень важному моменту. Как только мы принимаем ответственность за свое отношение к оскорблению, мы должны научиться прощать того, кто нанес нам его. А это нелегко. Откровенно говоря, почти всегда это бывает выше человеческих сил.

Возможно, всю свою жизнь мы лелеяли мечту свести счеты. Наш обидчик задолжал нам за то страшное мучение, которое мы испытали. И мы подсознательно рассчитывали, что за это он заплатит сполна.

Один ученый-христианин стал замечать, что иногда, совершенно неожиданно, его вдруг охватывает неистовая ярость. Он не мог понять, в чем дело. Он молился, читал Писание, но все продолжалось по-прежнему.

Наконец, он обратился за консультацией к специалисту, тоже христианину; он начал вспоминать некоторые эпизоды своего детства, в частности, спортивные занятия в старших классах. Каким он был неуклюжим! Каждая перемена была для него трагедией. Более крепкие ребята его изводили, а остальные просто посмеивались над его неловкостью.

Теперь, спустя годы, эти сцены вдруг ожили в его сознании. Он смог припомнить лица и имена каждого из своих мучителей. По-видимому, перенесенные в юности страдания и были причиной вспышек ярости.

Опытный консультант предложил ему проделать одно простое упражнение. Ученый должен был назвать имя каждого из своих обидчиков и вымолить для них перед Господом прощение: «Я прошу простить Юрия, я прошу простить Игоря» и т.д.

Это причинило боль, но благодаря молитве он почувствовал, что способен на искреннее прощение, и Господь постепенно исцелил его душевные раны.

Иисус учил, что мы должны прощать друг друга так же, как Он простил нас. Христос прощает охотно и безоговорочно. Искреннее прощение открывает наши сердца для исцеления.

Мы можем открыть перед Господом наши чувства — гнев, унижение, стыд, чувства, которые мы никогда не осмеливались обнаружить. Мы можем открыть их Ему, ибо Он — Изъязвленный за грехи наши.

Это Он смертельно скорбел на холодной земле Гефсимании. Это Его ранили за наши прегрешения и избивали за наши пороки. Это Его отверг Его Собственный народ. Это Он терпел насмешки и издевательства на кресте.

Какие бы черные видения ни омрачали вашу память, знайте, что Он поймет вас. Он видел гораздо более страшное. Какие бы мучительные потрясения ни терзали вас, Он поймет. Он перенес еще большие муки.

Разделите вашу тайную боль с Небесным Отцом, Изъязвленным Целителем, Который сочувствует страданиям вашей души. Когда вы поделитесь с Ним своей болью, Он разделит с вами Свою исцеляющую благодать. И тогда вы сможете облечься в Того, по Чьему образу и подобию мы созданы. Господь знает нас такими, какие мы есть на самом деле.

Прислушайтесь к вдохновенным словам апостола Ионна: «Смотрите, какую любовь дал нам Отец, чтобы нам называться и быть детьми Божиими. Мир потому не знает нас, что не познал Его» (1 Ин. 3:1).

Благодарите ли вы Господа за то, что Он избрал вас Своим чадом? Вы должны осознать, что это действительно так. Выразите благодарность Богу за то, что Он избрал вас. И как бы вы ни страдали, это уже в прошлом, а сегодня, сейчас ваш Небесный Отец дарует вам новое сердце, новые чувства.

Поразмышляйте о тех библейских страдальцах, которых Господь преобразовал, сделав другими. Иаков был известен как обманщик, как человек, укравший у своего брата первородство. Но Господь совершенно изменил его, и Иаков стал Израилем, новым человеком, отцом многих народов.

Давид носил в своей душе боль после страшного греха, совершенного им по отношению к Вирсавии и Урии, ее мужу. Но через раскаяние он стал новым человеком и снискал особое расположение Господа.

Многими ранами была изуродована душа разбойника на кресте — всю свою жизнь он совершал преступления, и теперь его сердце было переполнено раскаянием. Но слово Спасителя сделало его другим человеком и избавило от ужасного прошлого. И в тот же миг он получил обещание быть со Спасителем в раю.

Перед мысленным взором Савла вставали лица тех, кого он так ревностно преследовал. Он сражался с Самим Христом. Но однажды на пути в Дамаск Иисус дал этому гонителю новое сердце — и тот стал Павлом, апостолом народов.

Именно это коренное изменение имеет в виду Павел, когда утверждает, что Бог «облагодатствовал нас в Возлюбленном» (Еф. 1:6).

Помните ли вы, в каком месте Св. Писания еще раз упоминается это слово — «возлюбленный»? Во время крещения Иисуса Христа Отец произнес: «Сей есть Сын Мой Возлюбленный, в Котором Мое благоволение» (Мф. 3:17).

Так лелеет Отец Своего Возлюбленного Сына. Но знайте, точно так же Он лелеет и нас. Мы облагодатствованы в Возлюбленном. Даже обнажив самые неприглядные шрамы своей души, даже открыв самые потаенные постыдные чувства, мы будем облагодатствованы в Возлюбленном.

Осмыслив эту истину и утвердившись в ней, мы приобретем новое самосознание, центром которого будет Христос. Только после этого может начаться подлинное внутреннее выздоровление.

Возможно, мы были сориентированы на умаление самих себя. Наше прошлое загнало нас в слишком узкие рамки, и внутренний голос твердит нам, что мы ничтожны и недостойны. Но Господь легко устранит эти нездоровые внутренние установки.

Прислушайтесь к доброй вести из Послания к Римлянам: «И не сообразуйтесь с веком сим, но преобразуйтесь обновлением ума вашего» (Рим. 12:2).

Если вы вдруг осознаете, что снова сползли в наезженную колею душевных страданий, нянчитесь со старыми ранами и примиряетесь с прежним ощущением своей никчемности, остановитесь. Утвердитесь в надежде, что Господь обновит ваше сознание. Сосредоточьтесь на новой бесспорной истине: вы избраны как дитя Небесного Отца. Вы приняты в Возлюбленном.

Несколько лет спустя после войны Лидия Пархоменко решила посетить свой родной город. Лидия не была там уже шесть лет; годы, проведенные в нацистском концентрационном лагере, показались ей вечностью.

Поздним вечером она шла по тихой, хорошо знакомой улице мимо старых домов. В темноте заглянула в окно часовой мастерской, где когда-то работал ее отец. Скользнула рукой по двери и прислушалась.

Лидия вспомнила голоса сестры и отца, голоса многих своих друзей. Все они уже умерли. Все стали жертвами нацистского террора. Стены, на которые она смотрела, больше не были стенами родного дома.

Лидия предалась страшным воспоминаниям о концлагере. Перед глазами вставали ужасные картины. Она знала, что многие, выжив, никогда не оправятся от ран, полученных в этих испытаниях. Одна в ночной тишине, Лидия спрашивала себя, каким может быть будущее.

И вдруг раздался знакомый перезвон. Лидия вышла на середину улицы, чтобы увидеть собор, вырисовывающийся на фоне ночного неба и окруженный бесчисленными мерцающими звездами. Лидия вспомнила слова Иисуса Христа: «И се, Я с вами во все дни до скончания века» (Мф. 28:20).

Лидия долго стояла там, пока колокола не зазвонили снова. На этот раз в ночи звучал гимн «Нерушимая крепость — наш Бог». И Лидия поняла, что у нее действительно есть дом, есть защита в вечных объятиях Небесного Отца. Склонив колени прямо на улице, она возблагодарила Господа за то, что в тишине ночи Он напомнил ей о Своей милости.

Лидия не попадется в ловушку старых страданий. Отныне она свободна.

Каждый из нас может освободиться от мук прошлого, каждый может обновить свое сознание, если искренне поверит, что он принят в Возлюбленном. И помните, что Возлюбленный Сын — это еще и наш Целитель, изъязвленный за наши грехи. И Он всегда будет нашим Целителем.

После воскресения из мертвых Христос явился Своим ученикам в горнице. Иисус восстал в новом Теле, осиянном славою. Он уже восходил на небо, где и предстал перед Своим Отцом. И тем не менее воскресший Господь показал ученикам Свои израненные руки и пронзенные ребра.

Сияющий во славе, вознесшийся Спаситель — и отчетливые следы ран. Почему?

Потому что произошедшее на Голгофе никогда не должно быть забыто. Я думаю, что у Христа навсегда останутся раны крестных страданий. Память об этом тяжком испытании будет жить в сознании Иисуса во всю вечность.

Но эти шрамы ни у кого не будут вызывать отвращения, ибо они говорят о великой жертве Христа во имя человечества, красноречиво свидетельствуя о таком проявлении любви, равного которому не видел мир.

Важно заметить, что следы душевных ран также невозможно изгладить из нашей памяти. Но любовь Господа, врачуя их, творит из нас новые личности. Прошлое может быть безрадостным, но мы слышим Его голос, заверяющий нас, что все Его обещания исполнятся. И мы уже сегодня, сейчас можем почувствовать, что у нас действительно есть любящий Отец.

Подкуп стражника

Много веков назад китайский император воздвиг гигантскую стену, чтобы защитить страну от набегов чужеземцев с севера. Стена простиралась на сотни километров вдоль границы и была настолько широкой, что по ней могли ездить колесницы. Она до сих пор считается одним из чудес света. Но с точки зрения оборонного искусства стена оказалась совершенно ненужной. Враг проходил сквозь нее, просто-напросто подкупив стражника.

Самая ожесточенная и решительная битва из всех, что когда-либо велись на земле, — это битва за умы. Все решает разум. Разумом выбирают, разумом любят, поклоняются Богу, и именно разум подвергается искушениям, ибо он есть крепость души. Создатель надежно укрепил и обезопасил подступы к ней. А вас Он поставил стражником.

Что является главным оружием в битве? Безусловно, слова, которые сотнями тысяч теснятся в пространстве книг, газет, реклам. Слова на экране. Слова на устах друзей и врагов. Слова мужей и жен. Едва заметные изменения сознания, которые ранят, уравнивают, порабощают. Слова бесконечно повторяющиеся, оставляющие следы в сознании тех, кто слушает охотно, и тех, кто слушать не желает. Слова во многом формируют характеры и атмосферу семьи.

Во время корейской войны американский морской офицер, полковник Фрэнк Швобл, был взят в плен коммунистами. Через некоторое время он догадался, что враги намереваются использовать его как орудие пропаганды.

Шли недели. С ним жестоко обращались. Он выдержал голод, угрозы, многочасовые допросы. Ему говорили, что, если он признает свою вину, отношение к нему изменится. «Какую вину?» — недоумевал он. Но скоро понял, в чем дело. Все это время не прекращалось незаметное гипнотическое воздействие. И наконец, после нескольких месяцев интенсивного психологического давления, он подписал признание в том, что Соединенные Штаты применяют против врага бактериологическое оружие. И перечислил подробности.

Позднее он говорил: «Самое трудное, что я должен объяснить, — это то, как человек может написать что-то такое, что является заведомой ложью, и тем не менее прочувствовать, ощутить это как реальность».

Время, страх, постоянное давление, а главное — непрекращающийся поток слов привели его к духовной смерти, насильственно изменили его психику. И это может произойти с каждым!

Известный психиатр, анализируя дело Швобла, заявил, что в подобных обстоятельствах почти каждый мог быть принужден к подписанию такого «признания».

«Неужели каждый из присутствующих в этом зале?» — спросили его.

Он оглядел офицеров, всех, пришедших на судебное заседание, и уверенно ответил: «Да, каждый в этом зале!»

Технология «промывания мозгов» становится все более ухищренной. Времена черной магии и средневековых пыток, пожалуй, миновали. Но все же они и ныне существуют в более изощренном виде. Сегодня битва ведется не за человеческое тело, а за разум.

Военные разработки в этой области и перспективы подобной войны поистине устрашающи. Массовая промывка мозгов, массовый гипноз и наркотики способны покорить целые народы без единого выстрела. Говорят, что всего около 400 граммов ЛСД, высыпанных в московский водопровод, могли бы вызвать длительное нарушение умственных способностей всего населения города, что обеспечило бы захват его армией агрессора.

Но нас не должны ошеломлять только военные цели применения этих средств. Настойчивое агрессивное внушение ежедневно вторгается в наши дома по радио, телевидению, со страниц печатных изданий. Нас подвергают шквальному обстрелу внушением, бомбардируют идеями, то есть исподволь регулируют наше поведение в тех сферах жизни, которые затрагивают нашу судьбу. И я говорю не только о рекламе. Все то, о чем здесь идет речь, — это битва за разум, за человеческую волю, за семью.

В каждом столкновении с силами зла борьба ведется прежде всего на уровне сознания и выигрывается или проигрывается еще до того, как друзья или близкие узнают об этом. Если человек изменяет Богу, родине или жене, то прежде всего он совершает предательство в своем сознании. Любой из нас, кто позволит искушению свободно проникнуть в коридоры его сознания, тем самым открывает путь для враждебных сил, которые набросятся на его воображение. Важно подчеркнуть, что в любом конфликте воли и воображения обычно побеждает воображение. Измена является неминуемым результатом, и это может случиться с каждым из нас.

Здесь можно задать вполне резонный вопрос: «Что же, человек беспомощен перед искушением? Как полковник Швобл?»

Нет, здесь есть одно существенное различие. Полковника Швобла насильно подвергали воздействию идеологической пропаганды. Вас не принуждают. Вы — стражник. Но если вы примете взятку от неприятеля и предпочтете, чтобы в ваше сознание свободно проникали непрерывно повторяющиеся тирады искушения, разбитые сердца и распавшиеся семьи неизбежны.

Подкупить разум — значит подкупить сознание, способность принимать решение, волю. Контролировать разум — значит контролировать сознание. Разум необходимо строго оберегать. Именно незащищенный, он доступен искушению.

Главной целью неприятеля в борьбе за человека является его воля, ибо воля, как вы знаете, — это определяющая способность души. Это ваше решение, ваш выбор. Влечение может быть сильным, а человеческая природа — слабой. Решает же все воля. Воля — это значит вы.

Воля человека свободна, ибо Господь создал ее такой. Никогда замысел Божий не предполагал, что человеческая воля будет подчиняться какому-то внешнему воздействию. Господь не хочет управлять ею без вашего на то согласия. А сатана не может повелевать ею без вашего позволения. Человек — вот кто решает.

Господь никогда не вступает в священные пределы сознания без согласия человека. Сатана охотно сделал бы это. Наши друзья и близкие тоже иногда хотели бы руководить нами. Но Господь говорит, обращаясь к небожителям: «Посмотрите на этого человека. Он собирается принять решение. От этого зависит, жить ему или погибнуть. Но он должен принять его самостоятельно. Оставьте его. Душа должна быть свободной!»

И Сам Господь стоит у дверей сердца человека, стучит и терпеливо ждет, пока тот не откликнется.

Бог отдал непомерную цену за то, чтобы сохранить нас свободными. Этой ценой была смерть Его Сына. Наше право выбора стоило Иисусу Христу жизни. Господь никогда не станет принуждать нашу волю. Он лишь принимает ее, какая она есть.

Ему нужна только добровольная преданность. Дьявол, напротив, использует любую уловку, любой предлог, чтобы принудить волю человека.

Поэтому битва продолжается. Враг стремится овладеть волей человека, чтобы поработить его. Бог ожидает, что человек доверит Ему свою волю, чтобы утвердить свободу личности.

Что же это за силы, стремящиеся путем подкупа проникнуть в сознание?

Возьмем, к примеру, гипноз. Когда-то считавшийся безобидной салонной забавой, гипноз теперь является к нам в академических одеждах. Он заявляет, что может избавить человека от дурных привычек. Он принимает вид великого благодетеля. Но как быть с сознанием, волей? Когда воля подчиняется другому, попадает под контроль другой личности, не приводит ли это к ее порабощению и ослаблению? Окрепнет ли она когда-нибудь?

Вы доверяете своему другу, своему консультанту, своему дантисту. Но безопасно ли подчинить свою волю другому человеку? Представьте, что на каком-то гипнотическом сеансе над вашей волей возьмет верх интеллект другого, враждебного вам человека. Миллер де Витт в своем труде «Реинкарнация» ставит вопрос так: «Когда в результате гипноза подсознание становится восприимчивым к внешним воздействиям, как мы можем быть уверены, что какой-нибудь астральный посланник из враждебного духовного мира не вторгнется в подсознание, пребывающее в состоянии гипнотического транса, и не займется там своими оккультными кознями, как он это делает с медиумами, впавшими в такое же состояние?» (с. 37).

Это случалось. Такая возможность существует. Гипноз — это опасная отмычка сознания. Не окажется ли, что гипноз преподнесет на серебряном блюде не что иное, как управление волей, — тайну, которая скрывалась на протяжении столетий?

Нет ничего удивительного в том, что еще Соломон говорил: «Больше всего хранимого храни сердце твое; потому что из него источники жизни» (Притч. 4:23).

А что вы скажете о пилюлях, которые мы глотаем тысячами? Укрепляют ли они наш разум, делая его более защищенным от искушений? Или же они — взятка стражнику?

Роберт С. де Ропп в книге «Лекарства и сознание» точно характеризует наше поколение, поглощающее пилюли: «Счастливые невротики! Скоро призрак забот будет изгнан из этого мира. Бремя вины и страха улетучится из вашего сердца. Восстановление первозданной невинности и возвращение в райский сад осуществится посредством пилюли. Ублаженные резерпином, успокоенные хлорпромазином, подобревшие от «Милтауна», повеселевшие от «Мератрана», — к чему вам бояться превратностей судьбы? Ваши дни будут тихо и безмятежно следовать один за другим, подобно водам спокойной реки, протекающей мимо зеленых пастбищ, где щиплют траву коровы с влажными глазами, мирное довольство которых так напоминает ваше собственное. О, счастливейшие из смертных, чьи духовные изъяны устранены мастерством ученых, а личные недостатки восполнены рецептом! Вам больше не придется вести борьбу со своими слабостями или мучительно переживать по поводу своей греховности. Спасение не обязательно завоевывать путем духовной борьбы. В нашу гипертехнологическую эпоху вы можете купить его в готовом флаконе. О, прекрасный новый мир, в котором имеются такие флакончики!»

Возникает вопрос: применяя подобные препараты, мы укрепляем сознание или все-таки ослабляем его?

Но все это пустяки по сравнению с психоделическим водоворотом, в который постепенно втягивается наше поколение. Наркотики, изменяющие сознание, наркотики, расширяющие его, захлестнули всю страну: марихуана, ЛСД и метедрин, рядом с которым бледнеет даже ЛСД.

Каждый потребитель ЛСД — потенциальный самоубийца. Один юноша под воздействием наркотиков почувствовал себя таким свободным, что решил, будто он — бог. И тогда, уверенный в своей неуязвимости, он пошел навстречу движущемуся потоку автомобилей и едва не погиб. У наркоманов часто возникает обман чувств. Иногда им кажется, что они даже умеют летать. В Лос-Анджелесе молодой человек собирался было сбросить свою подружку с крыши, но вовремя подоспевшие полицейские удержали его. И самое ужасное состоит в том, что даже спустя годы, уже бросив принимать наркотики, вы снова можете совершить какую-нибудь глупость. Я спрашиваю вас, — это есть озарение? Или безумие?

Установлено, что ежесекундно в наш мозг поступают миллиарды импульсов. Большинство из них, к счастью, не достигает нашего сознания. Кто-то предположил, что изменяющие сознание наркотики расширяют каналы, по которым проходят импульсы, в результате чего их проникает больше. Этим можно, по-видимому, объяснить хаотическую природу переживаний, возникающих под влиянием принятых наркотиков. Иногда импульсы поступают прямо к центру удовольствия, а остальные связи остаются открытыми. В этом случае все представляется сказочно прекрасным. Однако бывает, что связи соединяются по-другому, и наркотический опыт оборачивается невыразимым ужасом. Другими словами, наркотический опыт — это не что иное, как временная перестройка сознания.

Подумайте об этом. Осознаете ли вы опасность? Понимаете ли вы, что вытворяют эти психоделические «взяточники» у ворот вашего сознания? Они экспериментируют с мозгом, отвечающим за принятие решений. Они посягают на вечную человеческую судьбу!

Нет ничего удивительного в том, что некоторые ученые-исследователи отмечают полную утрату воли некоторыми людьми.

Как свято мы должны оберегать нашу волю! Ведь всякое, даже незначительное, влияние, проникающее в сознание, формирует волю человека, определяя его будущий выбор и воздействуя на судьбу.

Всякий раз, принимая правильное решение, мы укрепляем волю. Но всякий раз, когда мы совершаем ошибку, — ослабляем ее. Все происходит именно так. Какой-нибудь сущий пустяк, мимолетный выбор, на первый взгляд столь же незначительный, как вторая рюмка за званым обедом. Но своим решением мы либо ослабляем, либо укрепляем волю. Привычки — плохие или хорошие — закрепляются постоянным повторением.

Мы проявляем благоразумие, когда остерегаемся всего, что ослабляет волю: алкоголя, табака, переедания, переутомления.

Вполне возможно, что кто-нибудь скажет: «Это все обо мне. Я знаю, что мне следовало бы делать. Но у меня совершенно нет силы воли». Это крик души тысяч алкоголиков. Никакой силы воли! Им вторят миллионы курильщиков. Абсолютное безволие! Это печальный стон миллионов блюстителей своего веса, которые постоянно откладывают на завтра соблюдение диеты. К ним присоединяются бесчисленные жертвы всяческих страстей и вожделений. Никакой силы воли! Это слезы поражения, от которых разрывается Божье сердце.

Я думаю, вы понимаете, насколько все это актуально. Не лишне поговорить с алкоголиком об укреплении силы воли. Но он восклицает, отчаявшись: «Нет у меня никакой воли!»

Действительно, если мы связываем наши надежды с нашей собственной слабостью или с какими-то искусственными средствами, манипуляциями, предлагаемыми популярной психологией, как бы ни были полезны некоторые ее догадки, — у нас есть причины впасть в отчаяние. Как быть человеку, если его воля ослаблена? Что он может сделать, если его воля порабощена в результате совершенных в прошлом ошибок?

Не будем отчаиваться, надежда есть! Как бы ни был человек слаб, у него тем не менее есть воля. Он все же обладает способностью выбирать. Он может коренным образом изменить неблагоразумное решение, принятое в прошлом. Он может избрать иного Господина Он может взмолиться об избавлении.

Один вдохновенный автор выразил это такими словами: «Избавление от греха — это дело самой души. У нас, правда, не хватает сил, чтобы избавиться от власти сатаны; но когда мы страстно желаем, чтобы нас освободили от греха, и в этой великой нужде взываем к высшим силам, душа наполняется Божественной силой Святого Духа и начинает подчиняться повелениям воли, дабы осуществилась воля Господа» (Е. Уайт. «Желание веков»).

Замечательные строки! Читайте их снова и снова. Здесь каждое слово вселяет надежду!

Да, надежда есть и для самых отчаявшихся. «Грех не должен над вами господствовать», — пишет апостол Павел.

Человек не должен становиться рабом привычки, не должен смотреть, как его семья распадается из-за его слабости. Господь может разбить оковы порочных привычек. Именно для этого пришел Иисус Христос.

«Дух Господень на Мне, ибо Он помазал Меня… проповедовать пленным освобождение, слепым прозрение, отпустить измученных на свободу» (Лк. 4:18).

Иисус пришел, чтобы разбить оковы рабства и освободить пленных. Он говорит: «И познаете истину, и истина сделает вас свободными» (Ин. 8:32).

Когда истина, о которой здесь говорится, станет нам понятной, она приведет нас к духовной свободе. Ни один человек, читающий эти страницы, не должен остаться рабом своих вредных привычек. Каждый из вас может стать свободным. Я утверждаю это, опираясь на авторитет Слова Бога живого: «Итак, если Сын освободит вас, то истинно свободны будете» (Ин. 8:36).

Мы должны понять, что решающая победа над грехом не достигается простой самодисциплиной и напряженным старанием. Яркой иллюстрацией этого является история индийского факира, который пришел однажды в какую-то деревушку и объявил, что покажет, как делать золото. Жители деревни собрались вокруг, а он налил в огромный котел воды. добавил туда какое-то красящее вещество и принялся читать мантры, непрерывно помешивая раствор.

Когда внимание зрителей немного рассеялось, он незаметно опустил в воду несколько кусочков золота. Еще немного помешав, он вылил воду, и на дне котла остались куски золота.

У жителей деревни глаза полезли на лоб от удивления. Местный ростовщик предложил факиру за рецепт 500 рупий, и тот согласился его продать.

«Но тут есть секрет, — объяснил факир. — Ты не должен думать о красных обезьянах, пока помешиваешь раствор. Как только подумаешь, ничего не получится».

Ростовщик пообещал, что постарается забыть об обезьянах. Но стараться забыть — это значит помнить, что было прекрасно известно факиру. Поэтому, как ростовщик ни старался, красные обезьяны постоянно вертелись у него перед глазами и портили все золото.

Друг мой, чем бы ни было занято ваше сознание, это не может не занимать целиком. Что бы ни завладело вашим воображением, это обязательно поработит вас. Вам никогда не удастся выбросить из головы греховное побуждение, если вы будете стараться забыть о нем, ибо порок преуспевает благодаря вниманию, пусть даже негативному. Даже самая искренняя попытка побороть порок в сознании может привести к поражению. Теперь вы понимаете, почему одной только самодисциплины недостаточно, почему напряженные старания не приводят к успеху?

Итак, мы выяснили, что не можем управлять своими мыслями, желаниями и эмоциями так, как нам хотелось бы. Но одно нам доступно. Мы можем управлять своей волей. Мы должны решить, кто будет нашим Господином. В Библии сказано: «Изберите себе ныне, кому служить» (Ис. Нав. 24:15). И этот выбор будет проявлением воли. Мы выбираем себе Господина, и этот выбор решает все. Каждый человек находится под властью той или иной силы по своему собственному осознанному выбору.

Человеку угрожает опасность до тех пор, пока он не осознает истинное могущество воли. Волей нельзя помыкать в зависимости от обстоятельств, заглушать чувствами и шантажировать привычками или порывами. К ней нельзя относиться эмоционально. Самое главное для победы — жить не эмоциями, а волей.

Вполне возможно, что какое-то желание тянет вас в одну сторону, чувство — в другую, привычки, настроение, вожделение — в третью. Но все решает воля. Воля — это значит вы.

Господь не обращается к нашим чувствам. Он заключает договор с волей. В окончательной судьбе человека решающим фактором являются не чувства, а воля. Предоставьте чувствам бунтовать, если они на это способны. Постепенно они начнут соглашаться с решениями воли. И когда вы примете твердое решение быть с Господом, Его сила, как мощные волны, поднимет вас на должную высоту и все в вашей жизни поставит на свои места!

Я вспомнил строительство огромного моста через Нью-Йоркскую гавань. Инженеры обследовали дно, где нужно было установить одну из главных опор будущего моста. Но там они обнаружили старую баржу, почти целиком погребенную в иле. Когда-то давно в этом месте затонула баржа, нагруженная камнем и кирпичом. Ее следовало убрать. Но, несмотря на все старания и хитроумные приспособления, баржа намертво застряла в илистом ложе.

Наконец у одного инженера зародилась идея. Он собрал все баржи, какие были в порту, и во время отлива соединил их длинными цепями с затонувшим судном. Затем все стали с волнением ждать. Начинался прилив. Вода поднималась все выше и выше, а с нею и баржи, бывшие на плаву. Через некоторое время, скрипя и натягивая цепи, вырвалась из державших ее тисков и поднялась на поверхность старая баржа — поднялась, разумеется, благодаря приливу Атлантического океана!

Надо ли проводить параллель?

Я спрашиваю вас, не напоминает ли ваше сознание старую баржу, нагруженную камнем и кирпичом, придавленную воспоминаниями, с которыми вы страстно хотели бы расстаться, — сознание, удерживаемое многолетними дурными склонностями и привычками, за избавление от которых вы бы отдали все? Нет сомнения, никакие придуманные человеком механизмы не смогли бы преодолеть эту роковую силу, поработившую вашу жизнь. Так знайте же, что несокрушимая сила Всемогущего Господа освободит вас. Однако вы должны сделать выбор.

Враг Господа Бога и человека не желает, чтобы эту важную истину постигли, ибо он понимает, что как только вы овладеете ею, с его властью будет покончено. Вы будете свободны, а ваша семья надежно защищена!

Когда идет дождь

Отец и сын обрабатывали вместе небольшой участок земли. Несколько раз в году они нагружали телегу овощами и везли их на рынок.

Между ними было мало общего. Сын был человеком нервным, честолюбивым, одним словом, представлял собой тип пробивного дельца. Отец, напротив, был мягким и уравновешенным.

Однажды утром они вновь нагрузили телегу, запрягли вола и отправились в ближайший город. Молодой человек, подчиняясь своему горячему нраву, то и дело подгонял вола хворостиной. Он заранее все обдумал: если они доберутся до рынка пораньше, то выручат за свой товар хорошие деньги.

Через несколько часов отец попросил остановить телегу. Недалеко от дороги, по которой они ехали, была ферма его брата, и он решил зайти поздороваться, поскольку такой случай выпадал очень редко. Сын, разумеется, был раздражен этой бессмысленной задержкой и не скрывал своего нетерпения. Но отец его увещевал: «Не волнуйся, сынок. Больше проживешь на свете».

Через час они снова двинулись в путь. Когда доехали до развилки, отец повернул направо. «Тот путь короче», — напомнил сын. «Да, это так, но зато этот более красивый».

«Разве ты не ценишь время?»

«Ценю, — сказал отец. — Я ценю время настолько, что хотел бы проводить его, любуясь красивыми местами».

К вечеру они оказались в замечательной, утопающей в зелени и цветах деревушке. Отец предложил: «Заночуем здесь». Юноша пришел в ярость и потому выпалил: «Цветы интересуют тебя больше, чем деньги!»

Но отец спокойно ответил: «Это самая приятная вещь. которую ты мне сказал за долгое время».

«Никуда больше с тобой не поеду!» — отрезал юноша.

Ранним утром они были уже в пути. Скоро им повстречалась телега, опрокинувшаяся в канаву, и отец опять приостановил повозку, с тем чтобы помочь человеку, тогда как сын, конечно же, протестовал. «Не горячись, — говорил ему отец. — Когда-нибудь и ты можешь оказаться в канаве».

В восемь часов утра где-то далеко впереди вспыхнуло ослепительное зарево и прогремел гром. «Должно быть, в городе сильный дождь», — предположил старик.

«Если бы мы хоть немного поторопились, отец, могли бы уже все продать».

«Не волнуйся, сын. Дольше проживешь».

Было уже далеко за полдень, когда они достигли холма, возвышающегося над городом. Долго они стояли там, глядя вниз, не произнося ни слова…

Затем сын нарушил молчание: «Теперь я понимаю, о чем ты говорил, отец».

Они повернули прочь от того жуткого места, которое до восьми часов утра было городом Хиросимой.

Вскоре после взрыва той первой атомной бомбы Боб Рипли начал вести радиопередачи из Хиросимы. Я помню, как он говорил: «Я стою на том месте, где начался конец света».

Время иссякает. Мы проживаем свои дни под тиканье всемирного часового взрывателя. Наше поколение живет и состарилось в атмосфере напряженности, граничащей с истерией. Способность человечества выдержать эту напряженность достигла критической отметки.

Мы допустили, чтобы нас загнали в противоестественные и опасные условия существования. Мы изо всех сил стараемся не пропустить ни одного поворота вращающейся двери. Мы втиснули свои жизни в высокоскоростные капсулы. Мы расплачиваемся за это ужасной ценой. И это сказывается на наших семьях.

Разве можно жить в этом мире спокойно и невозмутимо? Сколько лет мы еще выдержим? Найдем ли мы в себе физические и духовные силы, чтобы приспособиться к напряженности и стрессам современной жизни? Мы живем в расколотом мире. Как можно сохранить целостность личности в распадающемся мире? Можно ли оставаться спокойным, когда идет ливень и гремит гром? Как справиться с душевными переживаниями, недугами, семейными неурядицами?

В далеком 1925 году студент-медик Пражского университета, с энтузиазмом изучавший искусство врачевания, обратил внимание на одно обстоятельство, которое было замечено и многими другими врачами: некоторые симптомы одинаково присущи значительному числу заболеваний, поэтому они не являются решающими при постановке диагноза. Например, тот факт, что пациент испытывает некоторое недомогание, слегка повышенную температуру, потерял аппетит и ощущает спорадические приступы боли, едва ли позволит врачу точно определить, какое это заболевание.

Молодой Ганс Селье недоумевал, почему с незапамятных времен возникновения медицины врачи уделяют столько внимания специфическим симптомам отдельных болезней и никогда не прилагали усилий для осмысления причин возникновения болезненного состояния? Но он был еще слишком неопытен в медицине, чтобы осознать, каким смехотворным показался бы его вопрос старшим коллегам, если бы он нашел в себе смелость задать его.

Что заставляет человека болеть — не пневмонией, скарлатиной или корью, — а вообще болеть?

Почему бы не применить с целью решения этой проблемы методы и инструментарий научного исследования?

Этот вопрос молодого ищущего ума положил начало продолжавшимся в течение всей его жизни исследованиям, которые внесли неоценимый вклад в понимание человечеством природы стресса.

Стресс, как вы знаете, — не что иное, как следствие жизненных передряг. Это то, к чему приводит нас суета обыденной жизни. Стресс не обязательно вызывается какой-то большой проблемой, внезапно свалившейся на человека. Его может вызвать обычный переход улицы среди движущегося транспорта, чтение при недостаточном освещении, плач ребенка, нескончаемое однообразие повседневных событий и даже большая радость.

В наше время невозможно полностью избежать стресса. Но вполне возможно — и крайне важно — выработать к нему отношение, укрепляющее защитные силы организма, способные противостоять стрессу. Современная медицина располагает сведениями, что многие заболевания вызваны главным образом реакцией организма на стресс, а не микробами, ядами или иными внешними факторами.

Одним из наиболее ценных открытий д-ра Селье, которое наводит на серьезные размышления, явилось указание на то, что каждый человек вступает в жизнь, имея определенный резерв жизненной энергии. Когда эта энергия иссякает, она не может быть возмещена. Это напоминает вклад в банке, который может быть исчерпан изъятиями, но не может быть пополнен новыми вкладами.

Многие люди, расходуя свою жизненную энергию, восстанавливают ее из лежащих на поверхности запасов, ошибочно полагая, что, отдохнув, они возместили утраченное. В действительности каждое заимствование жизненной энергии из более глубоко залегающих резервов оставляет свои следы. Защитные силы истончаются.

Ни организм, ни мозг не способны выдерживать чрезмерную однообразную нагрузку. Тысячи людей оказываются в психиатрических лечебницах из-за того, что деятельность рассудка у них нарушается. Одни и те же мысли, одни и те же проблемы, одни и те же страхи и разочарования оставляли в их мозгу все более глубокий след, пока не привели к его полному расстройству. Рассудок в состоянии справиться со множеством разнообразных проблем, но только не с одной и той же, причем бесконечно повторяющейся.

Человеческий мозг — это, можно сказать, самый сложный компьютер из когда-либо изобретенных в этом мире. Но он слишком хрупок, чтобы выдержать перегрузку, вызванную постоянной однообразной долбежкой.

А в перегруженном мозгу, как и в перегруженной электрической цепи, могут сгореть предохранители. За пределами определенного уровня выносливости разум и организм отказываются служить.

Вы начинаете понимать, что происходит в некоторых семейных отношениях?

В одном из московских исследовательских институтов ученые, проводя опыты с овцами, обнаружили, что ряд ежедневных неприятных моментов, многократно повторяющихся, со временем превращает овцу в блеющее, нервное животное и может в конечном счете привести к смерти.

Позвольте снова напомнить вам слова д-ра Джона Шиндлера: «В большинстве случаев болезни, вызванные неполадками в эмоциональной сфере, являются результатом монотонного «капанья»… «капанья» неприятных эмоций, ежедневного потока забот, страхов, разочарований и неосуществленных желаний».

Как мы реагируем на стресс, ставший уже привычным в результате долгого повторения? Это вопрос.

Помните отца и сына, которые держали путь в Хиросиму? В этом простом рассказе мы обнаруживаем замечательные сопоставления, которые помогут нам понять, как относиться к стрессу.

Итак, два человека, два различных типа в одинаковых обстоятельствах, направились в Хиросиму. Они жили в одном мире, в одном доме, в условиях, которых не могли изменить. Но их психическая, ментальная и духовная реакция была противоположной.

Оба были физически здоровы. Оба работали на открытом воздухе. Но отец научился расслабляться; он понимал, как надо сочетать работу и отдых. А сын этому не научился.

Противоположны были они по взглядам и складу ума. У каждого была своя система ценностей. Отец, умудренный опытом, доверял Богу, сын же позволил эгоизму и честолюбию управлять его жизнью.

Помните остановку в пути, когда отец навестил своего брата? По представлениям сына, в жизни нет времени на семью и друзей, главное — идти дальше. Но сколько людей потеряли семью, жену, детей, отняв их у себя, общества и Бога. И только потому, что они были слишком заняты!

А опрокинувшаяся телега? Какой контраст между отцом и сыном, между самоотверженностью и эгоизмом! Как важно понять, насколько разрушителен эгоизм. Как важно понять, что именно участие спасительно!

Послушайте, что говорит Господь устами древнего пророка: «Вот пост, который Я избрал: разреши оковы неправды, развяжи узы ярма, и угнетенных отпусти на свободу, и расторгни всякое ярмо; раздели с голодным хлеб твой, и скитающихся бедных введи в дом; когда увидишь нагого, — одень его…» (Ис. 58:6, 7).

А теперь обратите внимание на стих 8: «Тогда откроется, как заря, свет твой, и исцеление твое скоро возрастет».

Потрясающее обетование! Невероятное обещание! Много людей обрели здоровье, заботясь о других. Ничто не обладает таким исцеляющим воздействием, как открывшийся в душе источник самоотверженности.

Вспомним эпизод, в котором выясняется отношение отца и сына к природе. У них абсолютно разные системы ценностей. Отец постиг мудрость, что красота природы, отвлекая от тягот существования, действует на нас благотворно. А сын был рабом своей убогой жизненной философии.

Печально, что сын прошел мимо стольких чудес! А сколько драгоценных даров жизни не замечаем и мы! Многие из нас несутся по жизни, так безрассудно отдаваясь порыву, что полностью опустошают себя физически и духовно. Мы часто очарованы и захвачены перспективой некоего выигрыша в виде материального успеха. Но если нам и удается получить его, мы обнаруживаем, что успех обернулся язвой желудка или тромбозом. Стресс взял свое. От этого страдает семья. Но так быть не должно!

Иисус сказал: «Ищите же прежде Царства Божия и правды Его, и это все приложится вам» (Мф. 6:33).

Обратимся еще раз к нашей истории. Отец и сын направлялись в Хиросиму. Они не знали, что в восемь часов утра на город будет сброшена бомба. Что же удержало их от входа в город? Само Провидение? Или вера отца?

Из истории мы знаем, что верующие не всегда избегали трагической участи. Некоторые были сожжены на кострах, другие погибли при бомбардировке. Иоанн Креститель верил — и был обезглавлен.

Но, друг мой, в этом заключается таинство веры. Отец верил не ради того, чтобы Бог избавил его от Хиросимы. Он ничего об этом не знал. Старик ведал лишь об одном: все позволенное Богом хорошо и для него. Подобно патриарху Иову он мог бы уверенно сказать: «Вот, Он убивает меня, но я буду надеяться» (Иов 13:15).

Оказываетесь ли вы жертвой перенапряжения, страхов и разочарований, как и сын? Или вам присуще спокойствие, цельность и бескорыстная вера — как и отцу? Нет ли в вашем доме конфликта между отцом и сыном, матерью и дочерью, мужем и женой? В вашей семье как в зеркале отразится ваша реакция на стресс. Особенности вашего личного отношения к неприятностям, кризисам и чрезвычайным обстоятельствам непременно будут сказываться на вашей семье. Чтобы не допустить напряженности в своей семье, вы не должны позволять страстям овладевать вашими близкими.

Нам следовало бы помнить, что как супруги мы никогда не достигнем земли обетованной, если не преодолеем пустыню жизненных трудностей. Поверьте мне, пустыня встретится обязательно. Будут и проливные дожди.

Не надо быть профессиональным социологом, чтобы увидеть, что современный мир серьезно болен. Наш мир раскололся и погрузился в смуту. Войны, нищета и болезни — это только симптомы. Распад коснулся прежде всего духа.

Говорят, что каждой эпохе присущи свои специфические болезни. Типичным недугом нашего поколения является невроз. Многие врачи сходятся во мнении, что более половины их пациентов страдает от нервных расстройств. И это не случайно, потому что наше равнодушное, материалистическое и рассудочное общество больше неспособно удовлетворять глубинные потребности души.

Что такое невроз? Несколько упрощая, можно сказать, что человек становится невротиком, когда, не устранив какую-либо психологическую проблему, он подавляет ее. Почему невроз типичен для нашего поколения? Ответ самоочевиден. Нам постоянно твердят, что чувства, вера и библейская истина не имеют никакого значения, — и утверждают это так упорно, что могут показаться убедительными. Но в глубине души каждый человек понимает, что все эти вещи тем не менее очень важны.

Наша жажда любви, духовное одиночество, страх смерти, загадка зла, непостижимость Бога, — обсуждать все это серьезно мы не можем; нам остается подавлять желание разобраться во всем этом. Тем не менее эти проблемы продолжают нас тревожить: мы их подавляем, но не устраняем. Это приводит к заболеванию. Этим болен сегодня весь мир; отвергая духовные ценности, человек подавляет сам источник внутренней гармонии.

Каков результат? Современный человек, словно подросток, находит выход в странном, вызывающем поведении. Он обращается, образно говоря, к взяткодателям у ворот.

Можно ли быть цельной личностью в расколотом мире? Можно ли иметь в таком мире надежный и крепкий дом? Даже когда идет дождь?

Безусловно, да. В противном случае однажды придется стоять у своего разрушенного дома и смотреть на него, как на город после бомбежки, причем отношения уже невозможно будет изменить.

Одна молодая женщина, размышляя о своей разрушенной семье и вспоминая все совершенные в прошлом ошибки, все неразумные советы друзей, к которым она прислушивалась, написала: «Война окончена. И вот мы стоим над руинами и произносим магическое слово «прости». Теперь мы поняли и знаем, что наш дом был погублен по ошибке.

Этого не должно было случиться, ибо на него не упала ни одна бомба. Он был выстроен из прочных строительных материалов. В этом доме часто произносились молитвы. Без сомнения, он должен был стоять прочно и нерушимо перед лицом любого бедствия.

Но вот он лежит в руинах. Мы сами — и никто другой — повинны в этом. Ты знаешь, мы разрушили его словами, — твоими, моими, словами других людей, которые ничего не понимали. Но мы прислушивались к их словам и начинали верить. И вот…

Мы были такими глупыми. Мы были, как дети, которые ломают свои игрушечные домики. Разбрасывают их как ни в чем не бывало. Сначала нам было страшно. Мы пытались остановиться. Но от одного слова загоралось другое, пока не вспыхнул пожар, который мы уже не могли потушить. Остальные наблюдали. Среди них были и такие, кто хотел, чтобы наш дом сгорел. А когда наши раскаленные ненавистью чувства вспыхнули в последнем смертельном поединке, мы покинули свой дом.

И вот мы стоим над ним. Облака дыма рассеялись. Время научило нас лучше видеть. Мы многое поняли, многое простили. Война окончена. Но наш дом лежит в развалинах. И даже прощение никогда не отстроит его заново!»

Нельзя допустить, чтобы подобное произошло с вами или со мной. Этого не случится, если мы позволим Господу научить нас тончайшему искусству врачевания сердец. Этого не произойдет, если мы позволим Ему научить нас терпению и пониманию. Не произойдет, если у нас достанет элементарной честности признать свои слабости — Друг перед другом и перед Господом.

Разве доверие близких людей не пробуждает в нас все самое лучшее? Я думаю, что это так. Вот почему я очень люблю известный многим гимн, где есть такие слова: «Я буду правдив, ибо мне доверяют; я буду чист, ибо обо мне заботятся». Но дальше там говорится: «Мне будет стыдно, ибо я знаю свои слабости». Почему подобное признание так затруднительно? Этого не должно быть.

Кому бы вы ни доверились — Другу или супругу, — знайте, что они с волнением откликнутся на ваше искреннее признание слабостей и бед, ибо они тоже люди. Подлинная искренность исключает притворство и фальшь, ей нет необходимости оправдываться. Она вдохновляет на молитву.

Мне хотелось бы сейчас процитировать одну не очень поэтически яркую, но искреннюю молитву одной моей знакомой:

Мне нужна спасательная команда. Господи.

Я все время строю шаткие стены — для того, чтобы скрыть свои недостатки, гордыню, чтобы отстоять свою непорядочность, страсти, чтобы отклониться от Твоей воли. Я закладываю фундамент предубеждений и бастионы самоуверенности. Я нагромождаю баррикады из фальшивых слов и укрепляю их двусмысленными мнениями.

Я воздвигаю стойкие убеждения и скрепляю их песком.

Мне доводилось читать молитвы, придуманные детьми городских трущоб, с их своеобразным языком. Карл Брук собрал их вместе. Вот одна из этих молитв. Она не может не задеть за живое всякого, кто испытал трагическую невозможность общения:

Дорогой Бог,

Почему верующие

Всегда считают;

Что они правы,

Если они не дают нам

Возможности говорить?

А эту, при всей ее незамысловатости и искренности, вымолвить нелегко:

Я виноват —

Но не понимаю, что это значит.

Мне стыдно —

Но не понимаю отчего.

Это заставляет меня вспомнить слова Поля Турнье: «Бессмысленно вести ученую дискуссию об истинной и ложной вине. Господь в Своем милосердии принимает всех, кто испытывает стыд». Нам не надо копаться в своем чувстве вины или пытаться понять, где его истоки. Мы просто ощущаем это бремя и с ним приходим к Господу.

И еще одна молитва городских улиц. Хотя ее форма несовершенна, она дает поразительно точную картину человеческого поведения:

Господь, мы знаем, что

Ты хочешь вести нас Своей рукой,

Но мы не позволяем Тебе вмешиваться в наши дела.

Мы знаем, что Ты хочешь не терять нас из виду,

Но мы прячемся от Твоих глаз;

Мы верим, что Ты хочешь быть с нами всегда,

Однако притворяемся, что Тебя нет рядом;

Мы знаем, что

Ты можешь научить нас различать добро и зло,

Но мы Тебя не слушаем,

Хотя именно Ты обо всем знаешь лучше всех.

Знакомо, не правда ли? Кто из нас с такой же прямотой признавался в собственных уловках? Не перекликается ли эта молитва городских трущоб с вашим собственным жизненным опытом? Не находит ли она отклик в вашей душе? Должен признаться, она мне близка. Задумывались ли вы, почему мы любим друг друга гораздо больше, когда признаемся в своих ошибках и слабостях? Семья, где супруги соединяют руки перед всепонимающим Господом и открывают друг другу свои души, едва ли разрушится.

Стресс неизбежен, как неизбежно несчастье. Измена также врывается в семью неожиданно, однако Господь знает выход. Задолго до того, как наука объявила нам о существовании подсознания, с которым мы должны вести борьбу — борьбу с врожденной склонностью к эгоизму и всей той мерзостью, что, как пена, поднимается на поверхность сознания, — так вот, задолго до того, как мы услышали об этих понятиях, Слово Господне открыло нам, как очистить и изменить даже эти наиболее недоступные тайники души.

Право же, мы не должны смириться с собственными недостатками и пороками. Изменение вполне возможно даже для подсознания. Если человек доверится исцеляющему прикосновению Всемогущего Бога и позволит Духу Божьему войти в свое сердце, он может быть уверен, что прикосновение Вечного, проникнув в глубинные пространства души, очистит, исцелит и облагородит ее.

Не правда ли, можно все отдать за это очищение? Как много значила бы перемена для вашей семьи, для всех тех, кого вы любите! Вы пообещали им самое лучшее. Отец Небесный поможет вам исполнить это обещание!

Часть 2. ВАШЕ ЗДОРОВЬЕ

Папа, ты собираешься умереть?

В старинной португальской легенде рассказывается об одном монастыре, опасно примостившемся на вершине скалы высотой в двести метров. Паломников поднимали наверх в огромной плетеной корзине с помощью старой потертой веревки. Один паломник, влезая перед спуском в корзину, с тревогой спросил: «Как часто вы заменяете веревку?»

«Как только старая оборвется», — невозмутимо ответил монах.

Рискованно, опасно. Вот так подвесить свою жизнь на тонкой, как волосок, веревке, готовой вот-вот оборваться?

Вниз по наклонной плоскости! Как-нибудь удержимся! Продержимся с помощью двух лишних чашек кофе, двух лишних сигарет, удвоенной затраты энергии, лишая себя сна, отдыха, развлечений и естественной радости. Затратим невероятные усилия ради грандиозного замысла, который на поверку окажется ничего не стоящим. Напряженные существа с бледными, как пергамент, лицами, которые никак не могут решить, то ли им принять бензедрин и отправиться на вечеринку, то ли принять реланиум и лечь спать!

В этот суматошный и беспорядочный век реактивных двигателей и высоких скоростей мы уделяем слишком мало внимания тому, чтобы жить разумно. Мы несемся по шоссе современной жизни, пока не сдаст здоровье. И тогда мы расплачиваемся — и временем, и деньгами. Мы слишком поздно приходим к пониманию того, что оборвавшуюся веревку невозможно заменить. Создатель вручил нам только одну нить жизни.

Каждый, разумеется, знает, что однажды эта нить оборвется. Это случается в какой-то момент с каждым человеком. Но вопрос вот в чем: должна ли она оборваться так быстро?

Недавно в одном из издательств вышла книга, которая посвящена вопросу безопасности воздушного сообщения, или, точнее, отсутствию ее; она называлась несколько неожиданно: «Неважно, где вы сидите». На меня произвело впечатление именно то, что автор видит столько возможностей для возникновения катастрофы в воздухе. Благополучное прибытие, как он полагает, — это, по-видимому, в значительной мере дело случая. Автор этой книги разоблачает всеобщий предрассудок, суть которого состоит в том, что находиться в хвосте самолета якобы безопаснее.

Несмотря на тщательно изложенные факты, касающиеся безопасности полета, — все «за» и «против», — концепция этого автора сложилась, вероятно, под влиянием фаталистического представления о том, что «если вам суждено погибнуть, то самолет разобьется».

К несчастью, многие люди распространяют эту фаталистическую философию на все сферы жизни, а не только на воздушные путешествия. Не имеет значения, где вы сидите и как вы живете. Неважно, сколько вы едите, пьете или курите. Вы все равно ничего не можете с этим поделать. Когда веревке суждено будет оборваться — в соответствии с решением некоего фаталистического мирового закона, — она оборвется. Поэтому живите, как считаете нужным, — пока не пришел ваш черед.

Я не доверяю всем этим глупостям о роковой судьбе. Я верю только в Божественное провидение. Слово Божье свидетельствует, что даже воробышек не погибнет без ведома Господа, тем более —пассажир самолета. Я не подпишусь под обвинением некоего рокового предопределения, если человек пустит свою машину под откос, находясь в состоянии алкогольного опьянения. Более того, я не стану порицать Господа, если человек выроет себе могилу собственными руками.

Право же, если все находится в ведении некоей метафизической силы, то почему курильщики живут меньше, чем остальные люди? Почему компании, занимающиеся страхованием жизни, относят людей с избыточным весом к группе повышенного риска? Почему у тех, кто делает физические упражнения, реже случаются сердечные приступы и, следовательно, дольше продолжается жизнь? Случайно ли это?

Сегодня, когда все мы мыслим экологически, интерес к древнему Израилю неожиданно приобрел весьма актуальный характер. Ибо именно через Израиль Господь предоставил многим народам некий образец, программу действий, которая способствовала бы решению целого ряда проблем окружающей среды, если следовать ей хотя бы в общих чертах.

Вам, вероятно, известно, что Господь дал израильтянам ряд законов, правил и установлении на их пути из Египта в Палестину. Возможно, вы считаете, что все эти законы носили религиозный характер, то есть касались лишь обрядов и моральных вопросов. Но это не так. Многие из законов Израильского народа, установленных Господом, были даны им для сохранения окружающей среды.

Представьте себе, как шестьсот тысяч человек, не считая женщин и детей, с немудреными гигиеническими навыками и примитивными представлениями вышедших из плена рабов брели по раскаленной пустыне без всяких удобств и медицинской помощи. Казалось бы, идеальная ситуация для эпидемии! Но этого не случилось. Хотя, пожалуй, следует уточнить, что одна болезнь все же была зафиксирована за этот долгий период, однако справедливости ради нужно сказать, что она явилась результатом прямого пренебрежения Божественными наставлениями.

И, несмотря на то, что израильтяне жили под открытым небом, ими были приняты все меры предосторожности против загрязнения окружающей среды. Никаких отбросов внутри стана оставлять не полагалось, и за надлежащим соблюдением этого правила повсюду внимательно следили. Прочтите вновь главу из Книги Второзаконие 23:12—14. Забота о чистоте была для каждого еврея первым оборонительным рубежом на пути заболеваний и средством борьбы всей общины против загрязнения и эпидемий. Здоровье каждого члена общины зависело от того, насколько тщательно соблюдались остальными эти предписания; они также содействовали поддержанию равновесия в природе.

Все, кто соприкасался с заразными больными, удалялись из стана и содержались в карантине до тех пор, пока они, а также любая вещь, которую они трогали, не были очищены и объявлены безопасными (см. Лев. 15:4—12). И несколько позже, когда израильтяне стали жить в городах, если дом волею случая оказывался зараженным, его объявляли непригодным для обитания, затем разрушали, чтобы болезнь, не распространилась на другие дома (см. Лев. 14:45, 47).

Если вы думаете, что представления израильтян об экологии и санитарной профилактике были всего лишь отражением общепринятых медицинских норм того времени, то вы ошибаетесь. Примерно в 1552 г. до н. э., незадолго до рождения Моисея, в Египте был написан знаменитый труд по медицине, так называемый «Папирус Эбера», и в нем, без сомнения, отразились медицинские представления тех дней. Давайте попытаемся ознакомиться с двумя-тремя рецептами из этой книги.

«Чтобы предупредить появление седых волос, смажьте их кровью черного теленка, сваренной в кипящем масле, или жиром гремучей змеи».

Против выпадения волос предписывалось следующее: «Если они выпадают, то единственное средство — смесь из шести видов жира, а именно: лошади, гиппопотама, крокодила, кошки, змеи и козерога. Для укрепления волос смазывайте их толчеными зубами осла на меду».

Жертвы укусов ядовитых змей получали тогда от врачевателей «волшебную воду» — воду, в которой был омыт соответствующий идол. Для извлечения заноз применялась кровь червей и ослиный навоз. Поскольку в навозе содержались споры столбняка, нет ничего удивительного в том, что столбняк пожинал обильную жатву: любая заноза могла спровоцировать болезнь.

Нет сомнения, что Моисей, имевший доступ ко двору фараона, хорошо знал «Папирус Эбера», а его народ был знаком с рекомендациями этого ученого труда. Именно этому народу Господь дал совершенно новые экологические и гигиенические правила, на века опередившие свое время.

Действительно, науке потребовалась не одна тысяча лет, чтобы признать достоинство библейских предписаний. Например, в эпоху средневековья болезнь, которую считали проказой, погубила миллионы людей. В наше же время крупные специалисты в области медицины предполагают, что это был, по всей видимости, сифилис. К каким же средствам прибегали врачи, чтобы излечить это заболевание? К сожалению, они не могли ничего предложить. Некоторые из них полагали, что причиной болезни была горячая пища или перец, или, может быть, чеснок. Другие считали, что она вызвана неблагоприятным расположением планет. И тогда церковь решила подключиться к решению этой сложной проблемы. Она обратилась к Книге Левит и обнаружила советы относительно того, как следует поступать в случае распространения инфекции. Последовав совету Моисея, изолировали больных, поселив их отдельно от общества, и болезнь была взята под контроль.

Затем заявила о себе «черная смерть» — страшная эпидемия, унесшая в средние века около семидесяти миллионов жизней. В конце концов эта жуткая болезнь была побеждена, поскольку на вооружение был взят описанный в Библии подход к инфекционным заболеваниям.

В 40-х годах XIX столетия молодой врач по имени Игнатий Земмельвейс возглавил родильное отделение университетской больницы Вены, крупнейшего медицинского центра того времени. Д-р Дж. Макмиллан в книге «Болезней не будет» рассказывает о следующей трагической истории, произошедшей в этом центре.

Умерших женщин отвозили в морг для вскрытия. Каждое утро врачи и студенты-медики приходили в морг и проводили вскрытия. А затем, не помыв руки, они являлись в родильные палаты, чтобы провести обследование таза у живых женщин — разумеется, без резиновых перчаток. Каждая шестая пациентка умирала.

Д-р Земмельвейс обратил внимание, что умирают именно те женщины, которых обследовали врачи и студенты. Наблюдая эту страшную картину в течение трех лет, он ввел в своем отделении правило: все врачи и студенты должны мыть руки после проведения вскрытия.

В апреле 1847 года, до введения этого установления, в его отделении умерло пятьдесят семь женщин. В июне, после принятия этого предписания обязательного мытья рук, умерла только одна женщина из сорока двух; в июле — одна из восьмидесяти четырех.

Но однажды после очередного проведения вскрытия и тщательного мытья рук врачи и студенты обследовали двенадцать женщин подряд, не моя руки после каждой пациентки. Внезапно у одиннадцати из двенадцати поднялась температура, и вскоре они умерли. Очевидно, роковая инфекция была перенесена с одной пациентки на остальных. Поэтому было выработано новое правило, предписывающее мыть руки после каждого обследования.

Удостоился ли д-р Земмельвейс почестей со стороны коллег благодаря его замечательному открытию? Нет. Мытье рук было неприятной обузой. Всеобщая недоброжелательность и предубежденность вынудили его уйти из больницы. Его преемник отказался от тазиков для мытья рук, и показатели смертности снова подскочили до уровня старых цифр.

Глубоко разочарованный, д-р Земмельвейс уехал в Будапешт и там вновь добился снижения уровня смертности. Однако через некоторое время его коллеги перестали с ним разговаривать. Чувствительная натура доктора была настолько подавлена несправедливостью коллег и предсмертными криками умирающих матерей, что его рассудок не выдержал этого жуткого напряжения. Он умер в психиатрической лечебнице, так и не получив признания, которого в полной мере заслужил.

И это несмотря на то, что Господь тысячелетия назад дал Моисею подробные указания относительно необходимости омовения рук после прикосновения к мертвому телу или зараженному человеку!

Да, законы древнего Израиля, данные Самим Господом и потому не совпадающие с примитивными медицинскими познаниями тех дней, значительно опередили свое время. Именно этому народу, только что вышедшему из рабства, длительное время подверженному заболеваниям египтян и хорошо знающему непригодность принятых в то время методов лечения, — именно ему Господь дал невероятное обещание: «Если ты будешь слушаться гласа Господа, Бога твоего, и делать угодное пред очами Его, и внимать заповедям Его, и соблюдать все уставы Его: то не наведу на тебя ни одной из болезней, которые навел Я на Египет; ибо Я Господь, целитель твой» (Исх. 15:26).

Подумайте об этом! Ни одной болезни. И до тех пор, пока Израиль соблюдал свои обязательства. Господь соблюдал Свои. Давид говорит: «И не было в коленах их болящего» (Пс. 104:37).

Было ли это удивительное явление просто чудом? Случайным даром? Или же израильтяне избавились от самых опасных болезней благодаря строгому, педантичному исполнению законов гигиены и вниманию к окружающей среде?

А можем ли мы предотвратить болезни и смерть? Совершенно очевидно, что нашей судьбой управляет вовсе не некое мистическое число и отнюдь не звезды. Возможно, действительно имеет значение то, где мы сидим, — если, например, слишком долго находимся за обеденным столом или слишком долго бездельничаем в своем любимом кресле, вместо того чтобы бегать, работать в саду или строить лодку!

Как-то раз четырехлетняя девочка спросила своего отца: «Папа, ты собираешься умереть?»

Согласитесь, дети нередко бывают такими невинными, обезоруживающими и неотразимыми, когда задают свои вопросы.

Слова дочери несколько поколебали душевное равновесие отца. Он, конечно же, знал, что каждый отец должен быть готов к такому. И как бы ни было трудно, он все же не уклонился от этой темы, сумев объяснить своей дочери, что в конце концов смерть приходит к каждому человеку. Это есть неумолимый закон бытия — непостижимый, но тем не менее всеобщий.

Но тут дело было в другом: видите ли, это был неполный вопрос. Дочь невозмутимо уточнила свой вопрос: «Папа, ты собираешься умереть от курения?»

В этом и состояла разница. И это усложняло дело. Неожиданный вопрос дочери содержал в себе нечто, с чем он должен был сам разобраться. Он мог бы отнести смерть на счет жизненных невзгод, но только не вследствие курения. Суть проблемы все же состояла в нем самом, а не в роковой судьбе, или в некоем злом существе, или Божественной воле. Вот почему отец этой девочки сумел отказаться от пагубной привычки курения.

Не исключено, что дети могут задавать каверзные вопросы и в других ситуациях: «Ты собираешься умереть от излишнего веса?» Возможно, став старше, они будут недоумевать: «Ты собираешься умереть от стресса?», «Ты собираешься умереть от недостатка движения?».

Поэтому книга, которую вы держите в руках, — это книга не о смерти. Она посвящена не тому, что происходит с человеком, когда он умирает. Напротив, она готова вам помочь отсрочить тот день, когда оборвется нить жизни, или день, когда ваша жена станет вдовой или ваш муж вдовцом.

Поверьте, жизнь может быть более волнующей, осмысленной и радостной!

Как сжигать свою свечу

Девятилетний Денис, мокрый и забрызганный грязью, в костюме ангела с желтоватым париком, сидел на дереве недалеко от моста, который мог в любую минуту рухнуть. Он возвращался из школы — с репетиции пасхального представления. Как ему не хотелось туда ходить! Впрочем, какой девятилетний мальчик хотел бы получить роль ангела с крыльями и золотистыми локонами? Но мать настояла.

Когда он возвращался домой, началась гроза. Денис знал, что в грозу на мост полагаться нельзя. Этот мост соседи построили сообща, чтобы не делать большой крюк в объезд озера. Сам отец Дениса не раз предупреждал его, чтобы в ситуациях, подобных этой, он просто влезал на дерево и ждал, пока за ним приедут. Поэтому Денис ждал.

Сквозь пелену дождя он заметил свет фар приближающейся машины. Когда в поле зрения появилась сама машина, он понял, что это пьяница Ладыгин. Никто никогда не видел Ладыгина трезвым. Если он и сейчас пьян, а это почти наверняка, то, без сомнения, здравый смысл ему откажет. Он вполне может поехать по ненадежному мосту.

Понимая это, Денис изо всех сил стал кричать: «Ладыгин, назад! Поезжай вокруг озера!»

Мальчишка уже начал спускаться с дерева, уверенный, что Ладыгин отвезет его домой, но тот сорвался с места, словно увидел привидение!

Через несколько минут отец Дениса, ехавший за своим сыном, встретил Ладыгина, который вылез из машины — бледный, с трясущимися губами и дрожащими руками. Впервые в жизни он был абсолютно трезв.

«Ты мне не поверишь, — задыхаясь сказал он, — но только что у меня было видение! Бог не забыл меня! Милостивый Бог — Он не забыл меня!»

Отец Дениса все пытался его успокоить: «Подожди немного… отдышись и расскажи все спокойно. Возьми себя в руки».

«Ну, я принял немного согревающего от простуды, ты же понимаешь. Стало темно, видимости никакой. Я уже собирался повернуть к мосту, как вдруг слышу, что какой-то голос говорит мне: «Ладыгин, назад! Поезжай вокруг озера!» Я посмотрел наверх, — продолжал он, все еще задыхаясь, — а там между деревьями парил ангел! Во всем белом, с крыльями и сияющими волосами!» «И что же ты сделал?»

«Я изо всех сил отшвырнул бутылку подальше. Если Бог так заботится обо мне, что посылает ангела для предостережения, то я не хочу больше губить самого себя!»

Кстати, никто больше не слышал о том, чтобы Ладыгин выпил еще хотя бы одну рюмку!

Свеча Ладыгина уже почти догорела, когда он принял это важное решение. Но миллиарды людей до сих пор так и не сделали этого. Ангел с белыми крыльями не пришел предостеречь их. Они слишком безумно сожгли свою жизнь, которая напоминает бесцельно горящую свечу.

Когда мы берем в руки новую подарочную свечу, ее первозданная чистота, безупречная форма и изысканная отделка как бы побуждают нас вообще никогда не зажигать ее. По меньшей мере, мы пытаемся быть с нею осторожными.

Однако свечи предназначены для того, чтобы гореть, а жизнь — для того, чтобы продолжаться. Зажженный фитилек свечи неизбежно чернеет. Здесь уместно спросить самих себя: как мы сжигаем свою свечу? Это тема этой и нескольких последующих глав, а также вопрос, которым мы часто пренебрегаем на свой страх и риск. Либо мы обращаемся с пламенем осторожно, либо пополняем печальную статистику. Выбор за нами!

Жизнь — это «ярмарка тщеславия». Люди куда-то идут и возвращаются, кого-то преследуют, а кто-то ждет преследования. Эта ярмарка то шумит множеством голосов, то затихает. Люди, каждый на свой лад, сжигают свои свечи и могут даже не задумываться над этим, пока сердечный приступ не напомнит им, что время истекает!

Мы бываем такими мастерами по части промедления! Откладываем главное на завтра; больше заботимся о личном автомобиле, чем о своем теле. Как будто его можно в любую минуту заменить новой моделью!

Кроме того, миллионы людей считают, что если уж вам выпала такая судьба, то ничего не поделаешь. Изменить ничего нельзя!

Городскую церковь Сент-Питерсберга, штат Флорида, окружали сосны. Но случилось так, что за один сезон два дерева были поражены молнией, и надо было их срубить. На собрании городского совета горевали о потере этих деревьев и взволнованно обсуждали вопрос, как предотвратить дальнейшие разрушения. Кто-то задал председателю вопрос: «Что нам делать? Мы не можем смириться с этим положением!» Председатель ответил, не скрывая иронии: «Я приму к рассмотрению предложение данного собрания — запретить молнии!»

К сожалению, молния принадлежит к числу тех явлений, которые не подчиняются ведению никаких комиссий!

Но многие люди почему-то считают, что наше здоровье и продолжительность жизни — это нечто вроде молнии, и тут ничего не поделаешь. Когда наступает наш час, когда ударяет молния, наша жизнь приходит к концу. Изменить ничего нельзя. Поэтому нечего и беспокоиться.

Безусловно, мы не можем управлять молнией. Также бессмысленно ставить на голосование вопрос о прекращении всех болезней, старения и смерти.

Но разве разумно идти навстречу трагедии, стоя под деревом в грозу? Разве мы должны провоцировать расстройство здоровья, безрассудно сжигая свою свечу, дар жизни? Не забываем ли мы о законе причины и следствия?

Совсем маленькая девочка заметила, обращаясь к знакомому мальчишке: «У тебя все лицо в морщинках». Тот ответил: «Вот как? И почему же, как ты думаешь, оно стало таким?»

Малышка задумалась и ответила с мудростью, о которой сама не подозревала: «Кто-то их провел».

И наши морщины, и наши язвы, и наши сердечные надломы происходят не просто так. Они возникают в результате какого-то стресса — в организме или вне его. Кто-то или что-то порождает стресс. Мы живем в век стресса, тревоги и напряженности. И это сказывается на наших лицах, артериях, нервах!

Говорят, что в начале XX века в России было только два автомобиля. И что же случилось? Вы догадываетесь. Они столкнулись!

С тех пор машины продолжают сталкиваться, причем число аварий постоянно растет. Сегодня мы научились ездить еще дальше и скорее. Самолеты стали огромными и еще более шумными. Воздушные трассы — и те переполнены. Наши соседи живут сегодня не в нескольких километрах от нас, а всего в нескольких метрах. Мы, похоже, уже не в состоянии угнаться за жизнью. Нас все больше засасывает суета жизни. А темп жизни нарастает.

Итак, что происходит с нами? Мы сжигаем наши свечи — символы жизни — слишком быстро!

Позвольте мне повторить еще раз важную истину. Д-р Ганс Селье, крупнейший в мире специалист по стрессу, открыл, что каждый человек начинает жизнь с определенным запасом жизненной энергии. Ее расход не может быть возмещен. Многие люди растрачивают эту энергию, а затем пытаются восстановить ее несколькими часами или днями отдыха. Но это не помогает. Каждое зачерпывание энергии из глубинных слоев организма оставляет свои следы. Наша свеча не может гореть бесконечно!

В то же время стресс не всегда исключительно вреден. Именно стресс поддерживает наше сердцебиение и дыхание, когда мы спим. Полное избавление от стресса приводит, согласно Селье, к неминуемой смерти.

Каждодневные трудности обостряют болезненную природу стресса, и нередко это мучительное состояние охватывает всего человека. Наш организм идеально приспособлен, чтобы выдержать ту или иную сумму физических нагрузок в меру заложенных в нем потенциальных возможностей.

При внезапном стрессе наш организм реагирует мгновенно и бурно. Учащается сердцебиение. Обостряются зрение и слух. Легкие набирают больше кислорода. Мышцы способны совершить то, что в другой момент было бы невозможно.

Это вполне адекватная реакция даже тогда, когда вы убираете снег или рубите деревья. Эта реакция совершенно закономерна в экстремальных условиях: чтобы отскочить от мчащегося на вас автомобиля или убежать от преследования медведя. Однако вы не можете постоянно рубить деревья, то есть жить в напряжении. А если за вами все время гонится медведь — вы в беде!

Раньше никогда не предполагалось, что организм будет постоянно пребывать в состоянии тревоги. Сегодня главная проблема состоит в том, что стрессовую реакцию организма вызывает не только физическая опасность или физическое напряжение. За большинством из нас не так уж часто гоняются хищные звери. Некоторые из нас еще ни разу в жизни не рубили деревьев. Но реакция типа «беги» или «сражайся» возникает и на суровое замечание начальника, и в споре с приятелем, и от ощущения, что вас недооценивают, и после сокрушительного поражения, и даже после блистательной победы. Все эти события могут иметь одинаковые последствия — они могут быть восприняты организмом как угроза физической безопасности. Ведь организм не знает, что мы не лес рубим!

Что делает с нами стресс? Он награждает нас язвой желудка, сердечными приступами, высоким давлением, головной болью и психическими расстройствами. Он понижает нашу сопротивляемость к болезням. Он существенно влияет на процесс старения. Некоторые данные свидетельствуют о том, что он даже вызывает некоторые виды рака. Другими словами, стресс способен отнять у нас годы жизни!

Стресс, согласно Селье, бесспорно, является основной угрозой здоровью в современном мире. «Это убийца», — говорит он.

Стресс нередко приводит к смертельному исходу. Но позвольте мне еще раз подчеркнуть, что стресс — это не только отрицательные эмоции. И возникает он не только в неприятных ситуациях. Понятно, что стресс неизбежен, когда вы теряете любимого человека или вас увольняют с работы. Но стресс появляется и в тех случаях, когда вы берете отпуск, или переезжаете в новый дом, или заново отделываете старый. Зачастую стресс — это просто усталость от жизни!

Суть проблемы состоит не столько в том, что возникает стресс как таковой, сколько в том, как вы ведете себя в стрессовой ситуации.

Некоторые исследователи, говоря о головных болях при высоком давлении, полагают, что они в буквальном

смысле слова вызваны изношенностью черепа. Мы реагируем на стресс, сжимая кулаки, стискивая челюсти и напрягая мышцы головы. Иными словами, мы сопротивляемся, и именно это сопротивление причиняет нам неприятности.

Д-р Клэр Уикиз, австралийский врач, добилась замечательных успехов в лечении людей, испытывающих непреодолимый страх перед путешествиями в одиночестве, когда им приходится покидать свои дома и оказываться в людском водовороте. Она обнаружила, что в действительности эти люди боятся ощущения паники, которую они когда-то испытывали в подобной ситуации, то есть боятся симптомов своего собственного страха.

Как же д-р Уикиз лечит этих людей? Путем внушения им четырех установок, четырех понятий, непосредственно связанных с их болезненным состоянием: «открытость, приятие, расслабление, спокойное отношение ко времени». Или чуть подробнее: «смело и открыто встречайте любую жизненную ситуацию — не спасайтесь бегством; принимайте ее — не надо сражаться; плывите по течению — не напрягайтесь; не обращайте внимания на время — не раздражайтесь из-за времени».

И это действует! Д-р Уикиз утверждает, что это не может не повлиять и на тех, кто испытывает страхи общего характера. Она пишет: «Расслабление — это полная противоположность борьбе. Иногда я излечиваю пациента, пребывающего в тревожном состоянии, тем, что произношу эти простые слова: «Расслабьтесь. Не надо ни с кем сражаться!»

Однако на практике все не так. Мы нервничаем, когда выбиваемся из графика, — когда сделать надо слишком многое, а времени не хватает. Мы нервничаем, когда, например, спешащий водитель сигналит нам или вырывается вперед. Мы нервничаем, когда у кого-то из членов нашей семьи плохое настроение. Мы нервничаем, если нас заставляют ждать; когда часами ходим по магазинам и не можем найти то, что нам необходимо. Мы нервничаем, когда с нами грубо разговаривают или когда нас обвиняют в том, чего мы не совершали.

Напряжение. Беспокойство. Тревога. Паника. Все это приводит к стрессу. А стресс рано или поздно оборачивается болезнью!

Как было бы хорошо научиться переносить превратности жизни легко и спокойно! Как было бы хорошо не позволять им тревожить нас!

Юрий Пешковский, несколько лет назад работавший в одной из газет Санкт-Петербурга, рассказал мне, как однажды он подошел к газетному киоску со своим другом, который купил газету и вежливо поблагодарил продавца. Мальчишка только буркнул в ответ.

«Мрачный тип, верно?» — заметил Юрий.

«Да, он всегда такой».

«Но ты, как я заметил, постарался быть с ним любезным».

«С какой же это стати я позволю ему решать, как мне себя вести?» — ответил приятель.

Возможно, разгадка стресса проще, чем мы думаем?

Возможно, если бы мы получили, образно говоря, свечу нашей жизни в комплекте с инструкцией, как обычно бывает при покупке других вещей, то она гласила бы: «Для получения наилучших результатов больше бывайте на солнце. Изобилие воды — как наружно, так и в виде питья — делает чудеса. Полноценный отдых — обязателен. Свежий воздух — на улице и в доме — абсолютно незаменим. Значение физических упражнений невозможно переоценить. Здоровая диета — насущная потребность. А вера в Бога есть главный принцип вашей жизни, поскольку он важнее всего остального в этом мире».

И еще: не исключено, что и к вашей свече мог быть приложен гарантийный талон-листок с такими словами: «При заботливом обращении ваша свеча подарит вам долгие годы наслаждения. Но Творец не несет ответственности за поломки и повреждения, вызванные небрежностью и неправильным обращением».

Используйте вашу свечу осторожно, друг мой. На каждого покупателя — только одна!

Физические упражнения — развлечение или инструмент?

Д-р Кеннет Купер, известный как автор «Аэробики», рассказывает об одном человеке, у которого часто случались недомогания, диагностированные врачами как сердечные приступы. Он пришел в такое уныние, что решил покончить с собой. Но захотел проделать это так, чтобы никто не догадался, что это самоубийство.

Однажды вечером он поцеловал на прощание жену и детей и вышел. Оказавшись на улице, он пустился бежать и бежал так быстро и так энергично, как только мог, пока не упал от изнеможения. Для человека, перенесшего несколько сердечных приступов, это, несомненно, было бы верным средством. Но, к его великому изумлению, он не умер. И он поплелся домой.

На следующий вечер он повторил попытку. И снова выжил.

К концу первой недели он заметил, что стал бегать быстрее и дальше. Через четыре недели ему удалось пробегать в течение тридцати минут и возвратиться домой быстрым шагом. А к концу шестой недели он стал таким крепким и энергичным, что решил продолжать жить.

Недомогания, которыми страдал этот молодой человек, принятые за сердечные приступы, на самом деле таковыми не были. Но даже обладая совершенно здоровым сердцем, он проделывал чрезвычайно опасный эксперимент, который никому не следует повторять. Для любого человека, не привыкшего к физическим нагрузкам, внезапный переход к усиленным тренировкам небезопасен. Но вот в чем дело. Физические упражнения — в данном случае бег — излечили его депрессию, и это главное. Врачи говорят, что еще не совсем ясно, почему это происходит, хотя тот факт, что физические упражнения действительно снимают депрессию, подтверждается снова и снова.

Люди, которых на протяжении всей жизни мучила мигрень, утверждают, что через неделю физических занятий у них прекратились головные боли. А одно исследование показало, что энергичная пятнадцатиминутная прогулка снимает нервно-мышечное напряжение более эффективно, чем 400 миллиграммов транквилизатора. Иными словами, физические упражнения помогают расслабляться. И, бесспорно, производят благоприятные изменения в мозгу.

Поэтому надевайте свои самые удобные туфли для ходьбы и отправляйтесь на прогулку. Ибо если вы не в форме — вы в беде!

Рассказывают, что Никколо Паганини, великий композитор и скрипач девятнадцатого столетия, завещал свою скрипку городу, в котором он родился. Но с одним условием:

никто не должен был играть на этом замечательном инструменте.

Скрипку под стеклом выставили в зале городского музея. Прошло много лет, и условие Паганини было забыто. В этот город приехал с концертом некий известный скрипач и захотел испробовать знаменитый инструмент. Ему позволили. Но когда скрипку извлекли на свет из-под стеклянного колпака, она распалась на части. Древесные жучки изъели ее, ибо она долго пролежала без употребления.

Скрипка создана для того, чтобы на ней играли. Так же и мышцы нашего тела — пассивность может привести к непоправимым последствиям.

Дети обычно не испытывают недостатка в движении. С самого рождения они только и делают, что двигаются. Физические упражнения они проделывают совершенно естественно. Это не обязанность, которую надо выполнять. Это не средство поддержания физической формы. Для детей это забава, развлечение!

Дети плещутся в прудах или озерах, речках или бассейнах. Для них это и отличное развлечение, и восстановление сил. Им не надо думать об увеличении еженедельной нормы — они просто плавают.

Подростки, которые живут на берегу моря, плавают не ради того, чтобы исполнить заветную мечту своих родителей. Они бегут искупаться при каждом удобном случае. Это жизнь! И этим все сказано.

Когда зимой ребята отправляются в горы, чтобы покататься на лыжах, то это, по-видимому, не подготовка к Олимпийским играм. Это образ жизни! И они могли бы кататься еще и еще, только бы круглый год побольше снега лежало на склонах гор.

Но не все подростки живут вблизи моря или гор. Поэтому они приспосабливаются к своим условиям, а эти условия всегда конкретны. И вот от побережья до побережья протянулась одна очень конкретная дорожка. По ней несутся на скейтбордах подростки. Может быть, этот спорт и опасен, однако, по статистике, он намного безопаснее катания на велосипеде или купания в ванне!

Опасно это или нет, но дети поддерживают отличную спортивную форму и находят, что это сплошное удовольствие. И очень грустно, когда однажды все изменяется. Где-то на пути к зрелости многие перестают относиться к движению как к развлечению, и оно превращается в инструмент. А инструмент убирают в чехол, чтобы все реже и реже извлекать его на свет и протирать пыль.

И за это приходится расплачиваться!

Кто-то из наших знакомых расплачивается за свою малоподвижную жизнь инфарктом, а мы говорим, что все в руках Божьих. Кто-то платит за свою собственную небрежность, а мы говорим, что это дело Господа. Кто-то умирает от переедания, а мы говорим, что на то воля Божья. Кто-то сел за руль пьяным и врезался в телеграфный столб или еще хуже — в переполненный людьми автобус, а мы недоумеваем, как Господь мог допустить такую трагедию.

Чего же мы ждем от Господа? Приостановления законов гравитации, законов движения, законов физики и элементарных законов здоровья — чтобы мы могли нарушать их, когда вздумается?

Простите, что я опять заговорил об образе жизни. Но известно ли вам, что все пять главных причин смерти среди мужчин в возрасте от 35 до 54 лет в развитых странах непосредственно связаны с образом жизни? Вот они. На первом месте стоят сердечные заболевания, которые, как известно, могут быть предотвращены или, по крайней мере, отсрочены соответствующими упражнениями, правильной диетой, наблюдением за своим весом и отказом от курения.

Затем неожиданно приходит рак легких, который в большинстве случаев напрямую зависит от курения.

Третья причина смерти — аварии на дорогах. И очень часто они происходят из-за алкогольного опьянения.

Четвертая причина — цирроз печени. И снова алкоголь — подозреваемый номер один.

Пятой причиной смерти являются инсульты, вызываемые, в большинстве случаев, высоким кровяным давлением. А высокое кровяное давление, как правило, бывает от переедания и лишнего веса.

А теперь зададимся вопросом, какие из этих главных причин смертности — от Бога, а какие — по вине самого человека? Апостол Павел дал нам хороший совет, когда сказал: «Итак, едите ли, пьете ли, или (иное) что делаете, все делайте в славу Божию» (1 Кор. 10:31).

Вместо этого многие приносят свои тела и свои жизни в жертву легкомыслию.

В другом месте апостол Павел выразил эту мысль еще яснее: «Не знаете ли, что тела ваши суть храм живущего в вас Святого Духа, Которого имеете вы от Бога, и вы не свои? Ибо вы куплены дорогою ценою. Посему прославляйте Бога и в телах ваших» (1 Кор. 6:19, 20).

Прославляем ли мы Бога в телах наших? Угодны ли Его воле наша малоподвижность, чрезмерно калорийное и возбуждающее питание, наша лень и пристрастие к курению? Относимся ли мы к своему телу как к храму? Или иногда мы обходимся с ним, как с помойным ведром? Проявляем ли мы по отношению к своему телу такую же заботу, какую проявляем по отношению к своей машине или даче?

Павел говорит: «Если кто разорит храм Божий, того покарает Бог, ибо храм Божий свят; а этот храм — вы» (1 Кор. 3:17).

Но означает ли это, что Бог по своему произволу накажет нас или отомстит нам за неповиновение, если мы приведем в негодность свое тело? Или это означает, что Бог, поскольку Он не принуждает волю, равнодушно позволит нам разрушать свое тело, раз уж мы сами этого хотим?

Господь хочет спасти всего человека, включая его душу, дух и тело. Но как часто мы не даем Ему этой возможности, сами становясь помехой на пути осуществления Божьего замысла. У нас могут быть самые благие намерения. Но мы слишком плохо их выполняем. Мы как будто попадаем в плен того образа жизни, который отнюдь не творит чудеса с нашим здоровьем.

Футбол, к примеру, — превосходное упражнение для тех, кто принимает участие в игре. Но от него мало пользы тем, кто просто смотрит, да еще и что-нибудь жует при этом!

Мы живем по привычке, редко задумываясь о своем здоровье, пока нас не настигнет какая-нибудь напасть. И тут оказывается, что уже слишком поздно что-нибудь изменить.

Знаете ли вы, что первым симптомом сердечного заболевания часто бывает внезапная смерть? Разве в этом случае можно что-то сделать? Болезнь сердца иногда развивается в течение двадцати лет. Но для того, чтобы покончить с нами, ей достаточно нескольких секунд. Надо было что-то предпринимать раньше, в течение всех этих двадцати лет!

Стресс, несомненно, является одним из факторов, способствующих развитию сердечных заболеваний. Но физические упражнения дают возможность взять стресс под контроль.

Д-р Ганс Селье, на которого мы уже ссылались выше как на мировой авторитет в области исследования стресса, продемонстрировал эксперимент с двумя группами мышей. Одна группа в течение месяца содержалась в клетке, где не было никаких условий для движения. Затем их подвергли ряду неприятных испытаний: электрические импульсы, необычный шум и мигающий свет. Мыши не смогли этого вынести. Все они за короткое время умерли.

Другую группу мышей заставляли бегать в клетке по нескольку часов в день. Когда их поместили в такие же неблагоприятные условия, это не произвело на них никакого впечатления. Они играли, бегали по вращающемуся колесу, хорошо ели, спали и продолжали жить без каких-либо признаков неудовольствия.

Разве это не говорит нам о том, как важны для нас физические упражнения, если мы хотим справляться с ежедневным стрессом?

И если мы не можем относиться к упражнениям как к развлечению, то надо использовать их хотя бы как инструмент!

Какие именно упражнения? Это важный вопрос.

В последние годы большую популярность приобрел бег трусцой. Миллионы людей бегают трусцой. Многие занимаются обычным бегом — это по преимуществу спортсмены. Но бег — слишком радикальное средство для большинства. Имеются данные, что бег трусцой не так уж безопасен, как думали раньше. Не следует за него приниматься, не посоветовавшись с врачом. Но даже в этом случае могут остаться некоторые сомнения.

К сожалению, известны случаи, когда люди умирали от сердечного приступа во время бега трусцой. Защитники этого вида спорта, естественно, возразят, что люди умирают и за другими занятиями, например, во сне. Однако же мы не отказываемся из-за этого спать? Аргумент выглядит вполне убедительно. И все же, зачем рисковать? Всегда существует вероятность того, что состояние вашего сердца не совсем ясно вашему врачу и что начавшееся сердечное заболевание просто не проявляет себя ни при каких обследованиях. И повторю вновь — всегда существует опасность, когда попытку справиться с высокими нагрузками предпринимает человек, который не привык к этому.

Мой собственный опыт занятий бегом оказался удачным. В своей книге «Папа, ты собираешься умереть?» я рассказал о том, как начал заниматься этим видом спорта после напугавшего меня сердечного кризиса. Я бегал в течение многих лет, но теперь предпочитаю ходьбу, и хожу по нескольку миль в день. А недавно добавил к этому теннис!

Но мои слова о необходимости соблюдать осторожность остаются в силе.

Еще несколько слов о ходьбе. Может быть, ходьба как средство получения необходимой физической нагрузки займет чуть больше времени, но лучшего упражнения, чем ходьба, не существует. Этому виду спорта нет никаких противопоказаний. Д-р Кеннет Купер, несомненный знаток в этой области, считает, что ходьба безопасна даже для человека с недиагностированным сердечным заболеванием.

Ходьба заставляет вас набирать в легкие больше кислорода. Она приятна, ибо не требует никакого снаряжения. Вы получаете от ходьбы удовольствие.

Говоря о ходьбе, нельзя не упомянуть еще об одной положительной особенности. В венах ног имеется ряд клапанов, которые во время ходьбы то открываются, то закрываются. При каждом шаге мышцы сокращаются, и кровь устремляется вверх, по направлению к сердцу. В промежутке между шагами клапаны закрываются. Таким образом, мышцы ног заставляют кровь циркулировать, принимая на себя часть нагрузки сердца. Ваши ноги работают как своеобразный второй насос!

Надеюсь, вы понимаете, что ходьба значительно улучшает кровообращение. Но меня интересует, понимаете ли вы, насколько это важно. Многие люди являются инвалидами только потому, что их кровь не циркулирует свободно. Процессы, необходимые для жизни и здоровья, не происходят. Физические упражнения, способствуя кровообращению, поправили бы дело. Но многие отказываются упражняться — и это приводит их к неминуемой смерти.

Циркулирующая кровь, как вы знаете, должна доставить кислород и питательные вещества к каждой клетке организма. Все, что замедляет движение крови, ухудшает здоровье. Когда слабеет кровообращение, снижается энергетический заряд организма. Иначе говоря, наше здоровье, наше самочувствие, энергия и выносливость зависят от состояния системы кровообращения. Вот почему физические упражнения — это лучший способ поддержания нормальной работы системы кровообращения.

Ходьба полезна и для сердца. Она улучшает кровообращение и доставляет клеткам больше кислорода. Она наделяет вас энергией, снимает напряжение, улучшает сон, замедляет старение. Без всяких пилюль. Без всякого дорогостоящего снаряжения. Нужны лишь ноги да желание начать.

Разумеется, ходьба — не единственное хорошее упражнение. Плавание не менее эффективно. Также катание на велосипеде, зимние виды спорта, водные. Видов спорта великое множество, надо только захотеть. Даже пение во время работы обеспечивает дополнительное поступление кислорода. А кислород — это эликсир жизни.

Надеюсь, что вы выберете тот вид упражнений, который доставит вам большую радость. Если можете, превратите упражнения в развлечение и отдых. Ну, а если не можете, то отнеситесь к ним как к средству — и тем не менее занимайтесь!

Возможно, кто-то, прочитав эти строки, проживет на несколько лет больше. Этим человеком можете быть и вы!

Меню и сознание

Неужели меню — казалось бы, такая безобидная вещь — может оказывать влияние на сознание? Возможно ли такое?

Молодая женщина вошла в кабинет врача и устало опустилась в кресло. Она выглядела изможденной.

«Мне почти не удается хоть немного поспать, — начала она. — Прошлой ночью, правда, было чуть лучше. Я всего пять раз вставала прогладить простыни утюгом».

Думая, что ослышался, врач удивленно переспросил: «Вы сказали, что вставали пять раз?»

«Да, именно это я сказала».

И она начала свой рассказ. Оказывается, она не переносит даже малейшую складку на простыне. Стоит ей почувствовать незначительную шероховатость, и она не может заснуть. Приходится вставать и гладить простыни, проделывая это не менее двадцати пяти раз за одну ночь. Но прошлая ночь была чуть полегче — всего пять раз пришлось встать!

Благодаря беседе с врачом удалось выяснить, в чем причина ее бессонницы. Эта женщина просто недоедала. Она питалась одним хлебом и молоком два раза в день. Ее рацион соответствовал уровню полуголодного существования. Почему?

«Отец всегда скандалит по поводу счетов от бакалейщика, — сказала она, — и поэтому я стараюсь есть поменьше». И добавила, что не понимает, почему он такой скупой, хотя владеет недвижимостью по всему городу.

Через полгода, нормально питаясь, эта женщина уже могла спать почти всю ночь, не вскакивая, чтобы прогладить простыни.

Только, пожалуйста, не думайте, будто я считаю, что если вы не будете нормально питаться, то вам придется вскакивать среди ночи и гладить простыни. История, которую я вам рассказал, правдива. Но это крайний вариант того, что может произойти. Вполне возможно, этого не случится с вами или с кем-нибудь из ваших знакомых.

С другой стороны, я не могу обещать, что вы не испытаете чего-нибудь похуже, если не будете осмотрительны в вопросах питания. Я думаю, вы согласитесь с тем, что существуют куда более неприятные вещи, чем глаженье простыней.

Приведу еще несколько поразительных примеров. Жена адвоката была счастлива в замужестве. Однажды ночью она внезапно бросилась к камину, схватила один из стоявших на каминной полочке спортивных трофеев мужа и швырнула его в окно. После чего с воплем выбежала из дома и не возвращалась в течение трех часов. Наутро она спрашивала у мужа, почему разбито окно.

Оказывается, она экспериментировала: сидела на диете, чтобы похудеть.

Молодой человек страдал тяжелой формой клаустрофобии — боязни замкнутого пространства. Вы не поверите, но он больше пяти лет не был в состоянии принимать ванну или душ. Всякий раз, когда он входил в ванную комнату, его охватывала настоящая паника!

Этот юноша не ел ничего, кроме гамбургеров. И утверждал, что «компенсирует» остальное посредством кофе с молоком. При этом он беспрестанно курил сигареты.

Восемнадцатилетняя девушка считала себя душевнобольной. Ее пугали стеклянные двери, витрины магазинов, лестницы и лифты, мосты и тоннели, уличное движение и многое другое. Ее рацион состоял исключительно из рафинированных углеводов. Изменив характер питания, через несколько недель она полностью выздоровела.

Конечно, все это крайности. Я не хочу сказать, что вы не сможете принимать душ, если будете есть гамбургеры, или что вы начнете бросать в окна свои вещи, если попытаетесь похудеть! Наконец, что вы будете бояться всего, от лифтов до микробов, — если ваш рацион не будет идеально сбалансирован!

Тем не менее в медицинских и диетологических кругах общепризнанным считается факт, что диета действительно влияет на поведение человека. И иногда она является причиной довольно странного поведения людей.

Несколько лет назад в университете Миннесоты было проведено интересное исследование. Тридцать психически здоровых мужчин-добровольцев на полгода посадили на полуголодную диету. И что выяснилось? Все участники эксперимента обнаружили явные отклонения в своем поведении как невротического, так и психического характера. У некоторых нарушения в поведении выражались в том, что они пытались нанести себе увечья. Следовательно, причиной ваших трудностей может быть не только то, что вы едите, но и то, чего вы не едите.

Существует масса документально обоснованных подтверждений того, что ослабленная нервная система и душевные расстройства могут вызываться рационом, лишенным определенных витаминов.

Д-р Ю. Д. Риджестер, диетолог университета Лома Линда, утверждает, что «при недостатке тиамина (витамина В,) человек становится раздражительным, подавленным, сварливым, необщительным, мнительным, забывчивым и апатичным. Он ощущает беспокойство, воображает, что его преследуют, не может отделаться от тревожных мыслей, смутных страхов и заблуждений». Далее он сообщает, что при отсутствии никотиновой кислоты (витамина РР) «человек может впасть в депрессию, проявлять эмоциональную неустойчивость, испытывать раздражение, страх, путаницу в мыслях, дезориентацию и бредовые состояния; у такого человека возможны галлюцинации и помрачение сознания».

Я вовсе не склонен считать, что все эмоциональные надломы обусловлены тем или иным видом диеты, которую мы предпочитаем или которая нам доступна. Но я полагаю, и мы могли в этом убедиться, что то, что мы едим (или не едим), несомненно, может оказывать влияние на наше поведение.

Возможно, вы удивитесь, узнав, что от того, как питается человек, в некоторой степени зависит, станет ли он пьяницей или нет.

Процитируем интересное высказывание из Библии: «Благо тебе, земля, когда царь у тебя из благородного рода, и князья твои едят вовремя, для подкрепления, а не для пресыщения!» (Еккл. 10:17).

Как видите, для подкрепления, а не для пресыщения. А возможно ли есть для пресыщения? Что ж, послушайте, что произошло в университете Лома Линда.

Исследователи провели там несколько экспериментов с крысами, которых содержали на типичной подростковой диете. Впрочем, она весьма характерна и для многих взрослых. Завтрак — кофе с пончиками. В десять и в три — кофе и сдобные булочки. Обед — сосиски с горчицей и острой приправой, напиток, яблочный пирог и кофе. Ужин — макароны с фрикадельками, хлеб, бобы, овощной салат, шоколадный торт и кофе. Закуски у телевизора — сладости, печенье и кофе.

Добавив к этим продуктам немного обычных специй, их хорошенько перемешали, высушили и измельчили до получения однородной смеси. Это было сделано для того, чтобы крысы не могли выбирать одни продукты, пренебрегая другими.

Что касается питья, то здесь им предоставили выбор. Они могли пить либо воду, либо 10-процентный алкоголь. К тому и другому питью они имели свободный доступ.

Другой группе крыс давали сбалансированный корм и также предоставили выбирать между двумя видами питья.

Каковы были результаты? Крысы, которых держали на подростковой диете, предпочитали пить алкоголь, по меньшей мере, в пять раз чаще, чем крысы, питавшиеся нормально.

В другом эксперименте крыс держали на подростковой диете, но без кофе и специй. Когда включили в рацион кофе, потребление алкоголя удвоилось. При добавке же и кофе, и специй они стали пить алкоголя почти в четыре раза больше, чем при той же диете, но без кофе и специй.

О чем это говорит? Очевидно, содержимое нашей тарелки имеет какое-то отношение к тому, что мы выбираем пить. И главными виновниками, по-видимому, являются кофе и специи, наряду с неправильной, перенасыщенной сахаром диетой с низким содержанием жизненно необходимых питательных веществ.

Еще в 1943 году четверо чилийских исследователей сообщили о ряде чрезвычайно интересных экспериментов. Крыс держали на диете, обедненной витаминами группы В, — преимущественно на белом хлебе. Эта диета вызвала у животных непреодолимое пристрастие к алкоголю.

Исследователи пришли к выводу, что хлеб из цельного зерна обладает специфическим свойством уничтожать потребность в алкоголе.

И вот мы подходим к наиболее насущному вопросу. То, что мы едим, может не только вызвать влечение к крепким напиткам, но также ослабить нашу силу воли, благодаря которой мы противостоим этому пороку.

Тем самым я хочу сказать, что наш рацион может влиять на силу воли.

Иногда достаточно ничтожного повода для того, чтобы сломить силу воли. Один авторитетный исследователь утверждает, что «раздражительность, наступающая после утренней чашки кофе, сводит на нет решимость покончить с наркотиками и курением».

Тот же автор отмечает, что уже через несколько секунд после еды, выпивки или курения полученные организмом химические вещества поступают в кровь и оказывают влияние на состав белков и гормонов, вырабатываемых в мозге.

Это очень важный момент. Как мы уже говорили, сознание, благодаря которому мы различаем добро и зло, приводится в действие мозгом. Поэтому качественный состав мозговой ткани так или иначе влияет на сознание.

Как это ни удивительно, но нравственные поступки человека иногда бывают связаны с теми привычками, которые закрепляются в нас в зависимости от того, что мы едим.

Я не хочу утверждать, что ответом на все вопросы является полноценный рацион. Отнюдь нет! Однако мы не можем игнорировать достижения науки. Вот что пишет один из специалистов, занимающийся проблемами питания: «Воля — это желание и способность осуществлять решения интеллекта и сознания. Атрофия воли, которая в различное время отмечалась в некоторых регионах мира, всегда была обусловлена продолжительным недоеданием».

Следовательно, эти два явления часто идут рука об руку!

Елена Уайт, писательница, к которой я испытываю большое доверие, много десятилетий тому назад писала, что табак разрушает именно те центры мозга, при помощи которых мы осознаем сам вред курения.

Нельзя также не упомянуть об исследованиях, которые проводились в медицинском университете Южной Каролины. Ученые этого исследовательского центра исходят из предположения, что даже один глоток спиртного наносит мозгу непоправимый ущерб. Если в ходе дальнейших экспериментов эта гипотеза подтвердится, значит всякий раз, когда вы выпиваете рюмку, клетки вашего мозга разрушаются. Подумайте об этом. Тончайшие чувствительные центры мозга разрушаются как алкоголем, так и табаком. Для нас также не является новостью, что наркотики в не меньшей мере губительны для здоровья человека.

В то же время не нужно забывать о том, что и безобидная на первый взгляд пища тоже способна притуплять наш разум и сознание. Вот почему отношение к питанию нуждается в переосмыслении. Что, если не именно сознание человека, ответственно за принимаемые решения, которые определяют его окончательную судьбу?

Мысль о том, что некоторые из нас потерпят поражение в последний день, отрезвляет. И это произойдет не по произволу Божьему, а в зависимости от того, засорили ли мы сами организм веществами, которые притупили наше сознание. И как следствие — полная неспособность принимать разумные решения, различать добро и зло, правильно выбирать. И тем не менее Господь считается с нашим выбором, верным или ошибочным. Иначе мы не были бы свободными.

Разве вы не мечтаете о том дне, когда все мы, по доброй воле избавленные от своего несовершенства, вновь обретем великолепное здоровье? Иисус, живя среди людей, предвкушал это освобождение. Несомненно, именно поэтому Он так много исцелял.

Однажды Спаситель, совершив чудо, насытил пять тысяч человек хлебом. Мне кажется. Он предвидел тот день, когда сможет предложить людям плоды древа жизни — вместо хлеба. Я уверен. Он более, чем кто-либо из нас, ждет этого дня!

На самой последней странице Библии сказано: «Блаженны те, которые соблюдают заповеди Его, чтобы иметь им право на древо жизни и войти в город воротами».

Кто получит доступ к этому древу? Кто будет вкушать его живительные плоды и никогда не умрет? Те, кто соблюдал заповеди Господа. Не только Его нравственный закон, но и Его закон здоровья. Те, кто заботился о своем теле. Те, кто принимал верные решения, — потому что их сознание было для этого достаточно ясным!

Нам есть к чему стремиться, чего ожидать. Давайте же, о многом поразмыслив, попытаемся кое-что изменить!

Вегетарианство

Что такое вегетарианство? Очередное увлечение легковерных? Предлог, позволяющий слабости презирать силу? Убежище мягкосердечных? Верный путь к преждевременной смерти?

Может быть, это очередная сумасбродная идея Голливуда?

Может быть, это способ заработать деньги?

Или путь к здоровью и счастью?

Но как бы вы это ни называли — предрассудком или предпочтением, удобством или убеждением, привычкой или «пунктиком», — все, что от вас требуется, — это опустить в щель монету, нажать кнопку, получить то, что вы выбрали, — и жить последствиями!

В одной старой истории рассказывается о чудаковатом профессоре, преподававшем в школе для мальчиков. У него были глубочайшие познания в зоологии. Достаточно было показать ему кость какого-нибудь животного, как он тут же называл это животное. Достаточно было показать ему рыбью чешуйку, как он не только называл эту рыбу, но и рассказывал все о ее повадках. Жизнь животных была для него всем.

Однажды мальчишки решили сыграть с профессором небольшую шутку. Они достали скелет медведя и сделали из него чучело. Затем натянули на него шкуру льва. К ногам прикрепили копыта дикого бизона, а на голове водрузили рога техасской коровы. Ребята провозились не один вечер, но справились со своим делом превосходно. Однажды, когда профессор прилег вздремнуть после обеда, они на цыпочках пробрались в его кабинет и установили там чудовище. Выскочив за дверь, они стали невообразимо рычать и фыркать.

Профессор, конечно же, не мог не проснуться: он неожиданно свалился со своего ложа и замер, словно пораженный громом. Его реакция была такой бурной, что вполне оправдывала время, затраченное ребятами на подготовку розыгрыша. Через несколько минут они увидели сквозь щелку поразительную сцену. Профессор протер глаза, присмотрелся к зубам, рогам и, наконец, раздвоенным копытам чудовища, после чего сказал — достаточно громко, чтобы услышали прятавшиеся за дверью зрители: «Слава Богу! Это травоядное, а не плотоядное!» И спокойно лег спать.

Профессор знал, что любое животное с рогами и раздвоенными копытами является травоядным, то есть вегетарианцем, и предпочло бы охапку сена спящему профессору.

Ну, а как вы воспринимаете человека, который является вегетарианцем? Если вы разделяете мнение большинства людей, то, вероятно, относитесь к таким людям весьма спокойно, даже если они кажутся вам странными.

Вегетарианство тем не менее переживает сейчас удивительный расцвет — главным образом благодаря просвещению в сфере здоровья и движению за полноценное питание, охватившему все страны. Однако люди перестают есть бифштексы по самым разным причинам — гуманным, экономическим, психологическим и духовным.

Одной из наиболее распространенных причин — помимо высокой стоимости мяса — является убеждение, что убийство животных ради пищи нравственно ущербно. Кроме того, многие рассматривают вегетарианский образ жизни как реакцию на прагматизм нашего механизированного общества.

Голливуд, разумеется, не избежал повального увлечения вегетарианством. Похоже, что мясо просто не давало покоя великому множеству знаменитостей. И если бы у нас была возможность подслушать, о чем они говорят за столом, мы узнали бы немало интересного о причинах, побудивших их выбрать вегетарианскую диету.

Актриса Кэндис Берджин считает, что в убийстве животных есть что-то первобытное и жестокое. Вот что она говорила по этому поводу: «Я все больше осознаю безумие, царящее вокруг меня. Убийство животных ради того, чтобы накормить нас, представляется мне закономерным следствием этого безумия. Сначала это кажется неаппетитным, но потом становится омерзительным. В конце концов в этом видишь что-то первобытное, жестокое и по-настоящему отвратительное!» И добавила: «Мне кажется, я стала вегетарианкой, с тем чтобы иметь право смотреть животным в глаза».

Другая актриса, Сьюзан Сен-Джеймс, придерживается любопытной точки зрения. Она твердо убеждена, что вегетарианца легко узнать по расположению духа. Сьюзан искренне говорила: «Общаясь с вегетарианцами, ощущаешь, как на тебя нисходит мир и удивительный душевный покой. Начинаешь гораздо лучше понимать животных, которые доверяют вам, чувствуя, что вы не хотите их убить».

А вы допускаете, что животные обладают этой способностью чувствовать того, кто относится к ним по-дружески, а кто — нет? Совершенно непонятно, как можно относиться к домашним животным с любовью и в то же время потом предавать их, отправляя на бойню. Это жестоко и нелепо.

Но это одна сторона вопроса. Давайте подумаем над следующим: нет ли доли истины в том, что, употребляя в пищу мясо животных, человек вбирает в себя некоторые их черты? Есть люди, которые не сомневаются в том, что это не так.

Однако мы наверняка знаем, что человек в каком-то смысле есть то, что он ест. Клетки нашего организма непрерывно обновляются. Благодаря той пище, которую мы употребляем.

Пожалуй, мы поразились бы, если бы узнали, сколько важнейших решений и государственных постановлений, сколько неожиданных поворотов истории возникли под влиянием того, что съели общественные деятели за обедом.

Кстати, если говорить о знаменитых вегетарианцах, то самым известным из них был выдающийся драматург Джордж Бернард Шоу. Он прожил 94 года. «Гнусный обычай употребления в пищу животных станет невозможным, — говорил он, — как только превратится в сознательный акт, ибо на такой диете человек не в состоянии совершать ту тонкую работу, на которую он способен».

Известный английский евангелист Чарльз Сперджен утверждал: «Я живу на чисто вегетарианской диете и благодаря ей на 100 процентов изменился к лучшему; это убеждает меня в том, что и другие тоже могли бы так жить».

А знаете ли вы, что Джон Уэсли, знаменитый основатель методистской церкви, был вегетарианцем? До нас дошло следующее его высказывание: «Слава Богу, с тех пор, как я перестал есть мясо животных, я распрощался со всеми болезнями, которым была подвержена моя плоть».

Мы могли бы продолжать перечень подобных цитат. Разумеется, вегетарианство не является чем-то новым.

Я сам тоже вегетарианец. Точнее, лакто-ово-вегетарианец. Это означает, что моя диета включает ограниченное количество молока, яиц и сыра. Мне никогда не приходится по доброй воле есть мясо, рыбу или птицу.

В то же время совершенно очевидно, что если бы я оказался на Южном полюсе, и там не было бы никакой другой пищи, мне пришлось бы есть мясо. Или же, если бы корабль, на котором я путешествовал, потерпел кораблекрушение, и я провел бы неделю на плоту, то, разумеется, не отказался бы от рыбы. Но, слава Богу, этого пока еще со мной не случилось. И хотя мне приходится очень много путешествовать, питаться вынужденно во всевозможных ресторанах, я никогда не сталкивался с неизбежной необходимостью есть мясо. Кто-нибудь, наверное, скажет, что я многое потерял.

Да, это так. Но главное, что я потерял, — это риск заболеть самыми различными болезнями, которые передаются не только тому, кто употребляет мясо, но и всякому, кто приходит в соприкосновение с ним.

Приходилось ли вам слышать что-либо о зоонозе? Существует целая отрасль биологии, которая изучает это явление; документально описаны 150 видов заболеваний животных, передающихся человеку посредством бактерий, вирусов, паразитов и при непосредственном контакте.

Вы можете возразить: «Я всегда внимательно проверяю качество мяса, которое покупаю».

Всем известно, как тщательно в Америке проверяют качество продуктов питания. Благодаря серьезным мерам удалось справиться со смертельно опасным трихинеллезом. Источником этого заболевания служила свинина. И вот недавно опять были зарегистрированы вспышки трихинеллеза, теперь уже вызванные говядиной. Исследование показало, что в 20 процентах магазинов, торгующих говядиной, часть мяса была заражена, поскольку здесь пользовались ножами и мясорубками, которыми до этого обрабатывали свинину.

Ну, а домашняя птица? Разве здесь может возникнуть какой-либо вопрос? Ведь она-то безопасна? Агентство «Ассошиэйтед пресс» сообщает: «На совещании экспертов под эгидой правительства было рекомендовано разрешить к продаже цыплят — носителей вируса рака — при условии, чтобы они не имели слишком отталкивающего вида». И это в Америке!

А как насчет рыбы? Рыба наверняка чиста. Как-никак она все время пребывает в воде. Да, в чистых реках Канады обнаружен только один процент рыбы, зараженной раком. Зато четыре процента — в четыре раза больше — обнаружено такой рыбы в бассейне реки Фоке, которая отводит канализационные воды и ядовитые отходы из района Чикаго, штат Иллинойс.

Пожалуй, вы решите, что я очень много потерял, будучи вегетарианцем.

Человек может стать вегетарианцем по многим причинам. Отказываясь есть мясо, вы выражаете протест против жестокости нашей цивилизации. Ваше вегетарианство может стать экологическим протестом. Для питания вегетарианца достаточно всего лишь трети площади земли, необходимой, чтобы прокормить мясоеда.

Разумеется, можно стать вегетарианцем из чувства протеста. Но, к счастью, существует гораздо более веская причина для осуществления этой перемены. Это может быть вашим откликом на призыв Господа есть только то, что приносит пользу организму. Позвольте напомнить эти слова: «Для чего вам отвешивать серебро за то, что не хлеб, и трудовое свое за то, что не насыщает? Послушайте Меня внимательно, и вкушайте благо, и душа ваша да насладится туком» (Ис. 55:2).

Зачастую люди употребляют пищу, которая не укрепляет их физические силы. Большинство людей считают, что мясо придает силу, и часто едят его именно ради этого. Но так ли это? Вот что говорит д-р Стэер из Гарвардского университета: «Лесорубы могут требовать сколько угодно мяса, однако их настояние опирается главным образом на привычку, а не на диетологические или медицинские основания».

Привычка? «Но ведь мясо необходимо для выносливости», — скажут некоторые.

Статья в журнале «Современное питание» рассказывает об эксперименте, в котором участвовали спортсмены, придерживающиеся различных диет. Те, чей рацион был основан на жирах и белках животного происхождения, вращали педали велотренажера только 57 минут, прежде чем исчерпали свои силы. Придерживающиеся обычной смешанной диеты — в течение 1 часа 54 минут. Зато те спортсмены, чей рацион был насыщен углеводами и не содержал мяса, вращали педали 2 часа 47 минут. В три раза дольше, чем те, кто питался жирной и мясной пищей!

Я родился в Колорадо, под сенью горы Пайс Пик. Меня всегда поражало, что некоторые люди способны бегом подняться на эту гору высотой 14 тысяч футов и бегом же спуститься. А они устраивали этот кросс каждый год. Двадцативосьмимильная пробежка, вверх и вниз.

Одна моя приятельница, Мейвис Линдгрен, дважды пробежала этот путь, причем один раз — за 9 часов 11 минут. Вы не поверите, но ей 78 лет!

В 62 года Мейвис перенесла несколько опасных приступов пневмонии. И просто ради самосохранения решила изменить свои привычки и начать заниматься спортом, ходьбой и бегом. Сейчас ей 78, и она пробегает по 60 миль в неделю. Она вегетарианка, не курит и не пьет. А вы говорите об энергии и выносливости!

Если мясная пища так необходима для выносливости, то как объяснить, что многие жители Хундзы, что на севере Пакистана, в полном здравии доживают до ста с лишним лет? Должно быть, в этом нет ничего удивительного, ибо традиционная диета этого народа почти полностью совпадала с той исконной диетой, которую Господь дал первому сотворенному человеку в райском саду. Однако в последние годы, в связи с упрощением доступа в наш западный мир, жители Хундзы стали есть больше мясной пищи. Их выносливость веками считалась легендарной. Но в наше время, с изменением диеты, их долголетие претерпело некоторые удручающие перемены.

При сотворении, наделяя человека телом, Господь дает также указания, чем его можно питать. Послушайте: «Вот, Я дал вам всякую траву, сеющую семя, какая есть на всей земле, и всякое дерево, у которого плод древесный, сеющий семя, — вам сие будет в пищу» (Быт. 1:29).

Новое тело и как его питать. Что использовать в качестве энергии, чтобы организм работал с максимальной эффективностью, — нечто вроде руководства по эксплуатации, как видите. И что же дал Господь? Фрукты, зерно и орехи. А позднее добавил овощи.

Да, в самом начале все питались естественными продуктами. И эти продукты поддерживали жизнь человека очень долго. Адам жил 950 лет, Мафусал — 969. Многие из этих людей прожили три, четыре, шесть, семь сотен лет.

Затем случился потоп. И после потопа, в связи с уничтожением всех естественных продуктов, Господь дал человеку разрешение (я полагаю, в качестве чрезвычайной меры) есть мясо животных. Не всех животных, конечно, а только тех, которых указал Господь.

Но человеку понравилась «чрезвычайная» диета. И он до сих пор придерживается ее. Однако интересно отметить, что как только человек начал неразумно увлекаться мясной пищей, все немедленно покатилось под уклон, в том числе и срок его жизни.

Мы знаем, что на земле Иисус ел рыбу, а может быть, и мясо, которыми питались бедные крестьяне Галилеи. Но сегодня, когда катастрофически выросло число смертельно опасных заболеваний среди предназначенных для употребления в пищу животных, рекомендация Нового Завета относиться к телу как к храму Святого Духа исполняется новым глубоким смыслом.

«Разве не знаете, что вы храм Божий, и Дух Божий живет в вас?» (1 Кор. 3:16).

Господь сказал мне, чтобы я не разорял этот храм.

«Если кто разорит храм Божий, того покарает Бог, ибо храм Божий свят; а этот храм — вы» (1 Кор. 3:17).

Он повелел мне есть и пить во славу Божию.

«Итак, едите ли, пьете ли, или (иное) что делаете, все делайте в славу Божию» (1 Кор. 10:31).

Я — священник в церкви христиан адвентистов седьмого дня; уровень долголетия среди членов нашей церкви, хотя только половина из них является вегетарианцами, характеризуется следующими статистическими данными.

Начиная с 1900 года уровень долголетия населения Соединенных Штатов в целом вырос на 5,6 года. Другими словами, после сорока лет население в целом живет теперь на 5,6 года больше, чем в первый год века. Но за то же самое время долголетие среди адвентистов-мужчин после сорока лет возросло на 11 лет, то есть на шесть лет больше, чем у остального населения.

Добавим, что адвентисты вдвое реже, чем остальные, болеют раком и сердечными заболеваниями.

Не находите ли вы, что это вполне убедительное свидетельство того, что их образ жизни, основанный на заповедях Нового Завета, достоин внимания?

Сердечные заболевания — это бедствие номер один в современном мире. Специальный комитет по профилактике сердечно-сосудистых заболеваний при Всемирной организации здравоохранения не далее как в 1983 году заявил, что связь между диетой, содержанием холестерина в крови и сердечными заболеваниями является причинной связью. Обратите внимание — причинной!

Научная организация столь высокого ранга не так уж часто говорит о том, что диета и холестерин в крови являются причиной сердечных болезней. Очевидно, в высших научных кругах растет убежденность в том, что перегруженная мясом, яйцами и жирами пища — это не только подозреваемый, но и в значительной степени виновник, лишающий нас жизненно важной поддержки — здорового сердца.

Возможно, прочитав это, некоторые из вас пойдут на кухню, горя решимостью выбросить все из холодильника. Похвальное решение. Но будьте осторожны. Следите за тем, чтобы изменение в вашей диете было постепенным и разумным. Чтобы животные белки, от которых вы отказались, были заменены соответствующим количеством белков растительных. Это важно.

Я хотел бы пригласить вас к себе домой. Я хотел бы, чтобы вы насладились вместе со мной румяным печеным картофелем, если хотите — со сметаной и чесноком. Затем — одним из восхитительных белковых блюд, приготовленных из зерна, соевых бобов или орехов. Такие блюда не оставляют тяжести в желудке — они легки и очень вкусны. Моя жена Нелли — непревзойденный мастер по части их приготовления. Затем — слегка отваренные овощи. Манящий своим видом зеленый салат. Немного хорошего хлеба из цельного зерна. И простой, легкий десерт. Уверяю вас, — это превосходный обед.

Как видите, при несомненной пользе и питательности вегетарианской диеты она может еще и приносить удовольствие. К тому же, избрав такой образ жизни, вы будете чувствовать себя намного лучше.

А теперь позвольте мне закончить эту главу необычным заявлением Международного комитета по изучению средств борьбы с сердечными заболеваниями. Оно гласит: «Спасение (то есть снижение риска сердечного заболевания) во многом зависит от вашего личного решения». Таким образом, снижение риска сердечного заболевания, по мнению специалистов, зависит именно от вас.

Ваше решение есть в то же время ваше обязательство. Не хотели бы вы сказать своему Господу, что желаете уже сегодня быть преданными Ему телом и душой, во всей полноте, без остатка?

Новая медицина

Виктор Бурмистров, редактор одного из издательств в Новосибирске, попал в больницу. Он страдал каким-то таинственным заболеванием суставов, которое специалисты считали неизлечимым. В беседе с ним они сказали ему, что он почти наверняка останется калекой. Это побудило В. Бурмистрова провести самостоятельное научное исследование. И он выяснил, что при любой болезни чрезвычайно вредны отрицательные эмоции. Читая, он пришел к убеждению, что положительные эмоции — самые обычные радости жизни — способны исцелять. Кроме того, он понял, что предписанные ему лекарства скорее вредят, чем приносят пользу. Поэтому он решил, что ему необходимо, с одной стороны, принимать повышенные дозы витамина С, с другой — заняться чем-то, что может вызвать хорошее настроение и просто смех.

Первым делом Виктор попросил своих друзей установить как бы на время в его палате видеомагнитофон, чтобы он мог каждые несколько часов смотреть короткие сюжеты из серии «Смехопанорама». Вскоре он выписался из больницы, перевез свои вещи домой, захватил с собой видеокассеты, пузырек с витамином Сие разрешения своего врача приступил к самолечению…

В настоящее время В. Бурмистров занимается теннисом, играет фуги Баха и строчит на пишущей машинке ничуть не хуже, чем раньше!

Этим примером я не хочу вам сказать, что такой способ лечения подошел бы каждому и что иначе выздороветь невозможно. Но опыт Виктора Бурмистрова говорит о благотворном воздействии обычного смеха. Кроме того, этот эксперимент свидетельствует о том, что иногда пациент — под руководством врача — должен лечить себя сам.

Несомненно, опыт редактора из Новосибирска интересен. Все это произошло несколько лет назад. А на Западе уже давно появилось направление, именуемое «новой медициной». И заключается оно в возложении на пациента большей ответственности за лечебный процесс. Это прекрасно.

Конечно, рано или поздно это должно было произойти. Да, мы действительно наблюдаем одно подобное чудо за другим. Но все эти чудеса внесли свою лепту и в кризис современной медицины. Злоупотребление антибиотиками привело к тому, что появились особо опасные, устойчивые к действию медикаментов бактерии. Поэтому появляются все более сильные лекарства, причем некоторые из них оказывают смертельно опасное побочное действие. Высокий уровень хирургии и системы поддержки организма сделали возможным продолжительное время сохранять человеческую жизнь — и мы за это весьма признательны медицине. Однако все эти блага астрономически дорого стоят.

Кроме того, медицина все больше и больше специализируется, и, таким образом, вызвать на дом нужного врача практически невозможно. Досадное пристрастие многих врачей назначать все больше и больше анализов, в которых нет никакой необходимости, становится угрожающим. Промежуток между первой встречей врача с пациентом и прощанием становится все короче. Некоторые больные с трудом представляют, кто их лечит — врач или опросный лист? Говорят, что компьютер вскоре может заменить психиатра.

Вы, конечно, понимаете, что встречаются и счастливые исключения. Тысячи преданных своему делу врачей заботятся о больных ничуть не меньше, чем в доброе старое время. Они привержены самым высоким идеалам служения на поприще медицины. Они отдают нам все свои силы не только из чувства долга. Повторяю, их тысячи. Многие из них — мои друзья. Многие из них помогли подготовить телевизионную передачу «Так говорит Библия», ведущим которой являюсь я, оказали и финансовую поддержку. Они делают это потому, что знают: истинное лечение должно затрагивать не только физические, но и духовные потребности людей. Поэтому все, что я уже сказал или еще скажу на этих страницах, задумано не для огульного очернения медицинской профессии. Это далеко не так. Я говорю лишь о тенденциях. Конечно же, когда тенденции вызывают беспокойство, исключения дают спасительную надежду. Вернемся к печальной действительности. Согласно Джорджу Леонарду, пишущему для журнала «Новый Запад», «выписанные врачами лекарства… стали одной из главных причин гибели людей в национальном масштабе. Исследователи обнаружили, что у трех миллионов людей реакция на медикаменты является главным образом отрицательной. Число смертей, вызванных лекарствами, достигает 140000 в год». «Но если даже вы возьмете, — продолжает он, — гораздо более заниженную цифру 29000, представленную Бостонским центром по изучению медикаментов, то отрицательная реакция организма на лекарства является одной из наиболее распространенных причин смерти в Соединенных Штатах, она окажется на одиннадцатом месте — вслед за бронхитом, эмфиземой и астмой. Прибавьте к этому еще 300000 человек, ежегодно попадающих в больницы из-за употребления назначенных врачами лекарств». Кроме того, имеют место побочное воздействие хирургии и радиации, а также, безусловно, неизбежные ошибки у части вечно перегруженного больничного персонала, несмотря на старание делать все как можно лучше.

Да, пожалуй, больницы — это опасное место. Единственной альтернативой всему этому, альтернативой, которую мы должны реализовать как можно скорее, является переключение нашего внимания с попыток лечить болезни на их профилактику.

А это представляет немалую трудность, поскольку большинство врачей были подготовлены только к медикаментозному лечению заболеваний. Многие из них не столь серьезно, как требует наука, знакомы с профилактикой. Терапия, которую они приучены осуществлять, а мы приучены принимать, — это вариант «врачу виднее» и заключается в том, что врач предписывает, а пациент безропотно отдает себя в руки профессионала. Но, повторяю, бывают исключения. Я знаю врачей, которые уже давно занимаются профилактической медициной.

Конечно, если у вас случится острый приступ аппендицита, или вы попадете под машину, надо только благо дарить судьбу за то, что по близости окажется больница и так называемая традиционная медицина. С такими недугами она справляется превосходно.

Повторяю, не поймите меня превратно. Я ничуть не намерен обесценить триумфы и достижения современной медицины. Исчезли такие инфекционные болезни, как оспа, холера, тиф, дифтерия, желтая лихорадка, туберкулез и полиомиелит. Во всяком случае, их вовремя пресекают и успешно с ними справляются.

Но что мы получили взамен? Появился целый список заболеваний, которые можно было бы назвать «болезнями цивилизации», — заболеваний, вызванных, в основном, современным образом жизни. И они плохо поддаются лечению. Они всем известны — это сердечно-сосудистые заболевания, рак, болезни легких, диабет, нервные расстройства.

Осознаете ли вы, что вопреки всем успехам современной медицины работа врача на 80 процентов состоит из выслушивания жалоб и психологической поддержки пациента? Подавляющее большинство обращений в клиники и врачебные кабинеты вызваны обычными простудами, незначительными травмами, желудочно-кишечными расстройствами, болями в спине, артритами и психоневротическими тревожными состояниями.

Вот что пишет по этому поводу д-р Филипп Р. Ли, профессор социальной медицины Калифорнийского университета: «Если бы можно было одним мановением руки, как по волшебству, смахнуть с лица земли все злоупотребления алкоголем, табаком и автомобилями, то не меньше половины больничных коек тут же освободилось бы».

Но ведь он говорит о проблемах образа жизни. Он не упоминает стихийные бедствия, которых невозможно избежать. Он говорит о том, что мы могли бы изменить, — если бы захотели!

Врач не сможет сделать это за нас. Врач может рекомендовать. Настаивать. Предостерегать. Но врач не может день и ночь следить за пациентом и выбивать из его рук сигарету всякий раз, когда тот хочет ее закурить. Врач не может заставить пациента достаточно спать. Врач не может вытащить его из удобного кресла и принудить пойти на прогулку. Он не может каждый день ужинать со своим пациентом и оттаскивать его от стола, когда съедено будет вполне достаточно. Он не может каждый день проверять холодильник пациента или ходить с ним в магазин, следя за покупкой продуктов.

Понимаете? Если столько заболеваний вызваны исключительно образом жизни, то на ком лежит ответственность за их предотвращение? Врач может дать необходимые рекомендации. Но разве не сам пациент должен быть своим собственным врачом большую часть времени? Если весы показывают, что он набирает лишний вес, то надо ли ждать врача, чтобы услышать, что следует меньше есть?

Так что же удивительного в том, что новая медицина, принимая все это во внимание, утверждает, что ответственность за поддержание здоровья должна быть в значительной мере перенесена на каждого человека? Именно пациент, а не врач, отвечает за себя большую часть времени. Он должен заботиться о себе сам — своим образом жизни: своими привычками, упражнениями, которые он либо делает, либо нет, количеством отведенных на сон часов и стрессом, под воздействием которого он позволяет себе жить.

Личные усилия, утверждает новая медицина, — это и снятие вопроса о дороговизне лечения, так как это лучший способ предотвратить болезни.

Согласно новой концепции, ваше здоровье и долголетие зависят от факторов, которые вы способны контролировать, а не от лекарств и хирургической техники.

«Бросьте курить, — призывает новая медицина, — и вы обязательно прибавите к своей жизни от двух до двенадцати лет. Умерьте свое чрезмерное честолюбие — и выиграете лет восемь». Вы можете выбрать здоровье, вы можете предпочесть жить долго, потому что вы сами избираете свой образ жизни. Возможно, смерть в авиационной катастрофе находится за пределами вашего контроля. Но не умереть от сердечного приступа, вызванного вредными привычками, вы можете. Это в ваших силах!

Новую медицину называют холистической, или целостной, ибо она имеет дело с человеком в целом — не только с его телом, но и с эмоциями, сознанием, образом жизни. Читая Евангелие, нетрудно заметить, что именно так исцелял людей Иисус Христос. Он врачевал не одни только физические недуги. Он избавлял от грехов. Он говорил людям, что болезни — это результат их греховности. Он призывал их не грешить больше. Одному человеку, которого принесли Ему для исцеления, Он сказал: «Дерзай, чадо! прощаются тебе грехи твои» (Мф. 9:2). Другому Он сказал: «Не греши больше, чтобы не случилось с тобою чего хуже» (Ин. 5:14).

Исцеление, исходившее от Христа, никогда не было отделено от Его сострадания и Его учения. Он любил людей. Он сочувствовал им. Он слушал их. Он учил, как жить, как оставлять вредные привычки, причиняющие людям зло. Он снизошел к нам, чтобы исцелять, — и чтобы преобразить нас.

Д-р Арт Юлин, с которым я встретился на телевидении Эн-Би-Си, рассказал, как специалисты из Уайтовской мемориальной больницы Лос-Анджелеса применяют на практике принципы холистической медицины. В качестве примера он использовал их метод лечения артритов. Да, они используют аспирин и инъекции кортизона. Но помимо этого они применяют физиотерапию и обращают серьезное внимание на эмоции своих пациентов.

«Лечение артрита, — говорит д-р Юлин, — во многом напоминает хирургическую операцию. Хирург может превосходно ее провести. Но если у пациента нет воли к жизни, он умирает. Поэтому в Уайтовской больнице мы внимательно выслушиваем своих пациентов, поощряя их говорить о своих чувствах. Человек, заболевший артритом, часто бывает погружен в депрессию, опасаясь того, что не сможет самостоятельно ухаживать за собой и станет обузой для своей семьи. Один пациент со слезами на глазах сказал: «До этого меня никто никогда не слушал!»

Д-р Юлин дал небольшой совет всем, кто страдает артритом: «Не думайте о себе как об обреченном. Вы — человек, у которого случайно возник артрит».

Прежде всего — человек. А уже потом — пациент. Такова холистическая медицина!

В нашем обсуждении мы пока не обнаружили ничего такого, за что новую медицину можно было бы критиковать. Должно быть, в своем подходе к лечению человека в целом, в перенесении ответственности за лечение на пациента и в особом внимании к профилактике заболеваний новая медицина стоит на верном пути.

Я хотел бы закончить на этой оптимистической ноте. Но, к сожалению, всегда с хорошим переплетается и дурное. Так случилось и с новой медициной.

Как сказано в одном журнале, «новая медицина — это порождение великого разнообразия ярких личностей, начиная от признанных специалистов медицины и кончая экстрасенсами и индийскими шаманами». Журнал допускает, что эта новая идея «вытащит на свет определенную часть шарлатанов», и антинаучные, граничащие со всеобщим помешательством махинации тоже будут прикрываться именем холистической медицины. В журнале помещено несколько советов, «как отличать целителей от подобных ловкачей». Одно из предостережений заключается в том, что известный принцип «врачу виднее» не должен превратиться в принцип «гипнотизеру виднее».

Гипноз, под каким бы именем он ни выступал, подразумевает подчинение воли человека кому-то другому. А это всегда опасно. Отдать в подчинение свою волю — значит отказаться от свободы выбора. Значит позволить другой личности, другому существу принимать решения вместо вас.

Сознание осуществляет свою работу через разум. Все, что притупляет разум, притупляет и сознание. Все, что лишает активности разум, лишает активности и сознание, благодаря которому мы принимаем нравственные решения, что и влияет на нашу окончательную судьбу. Безопасно ли подчинять свое сознание другому и, возможно, вместе с ним и нашу судьбу?

Ознакомившись с неполным перечнем методов, используемых в новой медицине, я был серьезно обеспокоен.

«Самооздоровление, наряду с мысленным представлением, изучением лекарственных растений, физическими и духовными упражнениями, предполагает использование медитации, иридологии (исследование глаз с целью изучения процессов, происходящих внутри организма), аутотренинга, рефлексологии, массажа и концентрации, а также принимает во внимание психические процессы, сопутствующие излечению».

Так ли уж трудно заметить в этом перечне предательские следы гипноза и экстрасенсорики? Именно это и вызывает мое беспокойство. Поэтому я должен сказать: «Будьте осторожны. Будьте начеку». Ибо Соломон, мудрец, говорил: «Больше всего хранимого храни сердце твое; потому что из него источники жизни» (Притч. 4:23).

Храните сердце свое — свой разум. Никому не позволяйте овладеть им. Никому не позволяйте экспериментировать с ним. Это очень хороший совет. И мы еще никогда не нуждались в нем так, как сегодня!

В разуме, однажды подчинившемся кому-то другому, во второй раз брешь пробьется еще легче. Быть может, со здоровьем произойдет явное улучшение. Но разум будет ослаблен. Он уже никогда не обретет силу. Можем ли мы позволить себе исцеление такой ценой?

Повторяю, у вас есть враг, падший ангел. Он буквально охотится за вами, чтобы уничтожить любым возможным способом. Его главная цель — ваш разум. Он хочет разрушить ваш разум, вашу волю. Он хочет властвовать!

Гипноз — один из его излюбленных инструментов. И он пытается навязать его под сотнями невинных этикеток. Не узнанный, он проникает со своей коварной философией в прекрасный замысел холистического врачевания и обесценивает его.

Истинное холистическое врачевание не предполагает управления сознанием, не пытается овладеть человеческой волей. Не экспериментирует со способностью человека делать выбор. Воля и сознание всегда свободны. Именно так исцелял Иисус Христос. Он часто избавлял сознание людей от контроля извне. Но Сам никогда никого не подавлял.

К сожалению, мы слишком медленно постигаем, что полное и необратимое исцеление невозможно, если этому не предшествует союз человека с Богом. Человек, отделившийся от Бога, — счастливый ли это человек? Здоровый ли это человек? Если он погряз в ошибках, которые не может исправить; если ему некому помочь, — может ли он быть здоровым? Человек страдающий, унылый, сгибающийся под непосильным грузом, который может облегчить только Господь, — обладает ли такой человек душевным покоем? Увы!

Вот почему Иисус прежде всего прощает, а врачеванию тела отводит второстепенную роль. Он твердо придерживается этой очередности. Он знает, каким тяжким бывает груз вины. Он знает, что всегда — и прежде, и теперь — существовали тысячи людей, для которых главным было исцеление их души.

Вот почему он сказал: «Приидите ко Мне, все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас; возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим; ибо иго Мое благо, и бремя Мое легко» (Мф. 11:28—30).

«Приидите ко Мне… и Я успокою вас». Никогда еще не был дан более совершенный рецепт!

Бросать — невыносимо трудно

В течение двух часов на крыше самого высокого здания Лос-Анджелеса удерживался под прицелом заложник. Трагедия разворачивалась прямо на глазах телезрителей, которым с вертолета передавали прямой репортаж.

У вооруженного человека, разумеется, было какое-то требование. Он оставил свое послание в портфеле на пятьдесят пятом этаже. И его должны были прочитать по местному радио — в противном случае он прыгнул бы с крыши.

Что за послание? Это целая история.

Долфину Лайеру был всего лишь двадцать один год. Он работал школьным сторожем, как и его отец. С самого раннего детства он мечтал делать то же, что и отец, — встречать людей, помогать им, учиться у них.

Однако два месяца назад его отец умер от рака горла. «За восемь месяцев до этого, — говорил Долфин, — я увидел, как мой отец из крупного, сильного мужчины превратился в маленького, сморщенного… слизняка. Вы не можете себе представить, как он выглядел — настоящий скелет, выкрашенный под цвет кожи.

Накануне смерти отца я взял его на руки и отнес на кровать. Едва ворочая языком, он позвал мать. Ему хотелось молиться, но он не знал как, потому что не был религиозен. Мать попросила его, чтобы он просто высказал все, что у него было на сердце. Ночью он скончался».

Его доконало курение — две пачки в день. За те месяцы, пока отец находился в безнадежном состоянии, Долфин начал посещать библиотеки, чтобы узнать все о раке и табаке. Одно из определений никотина он запомнил наизусть: «ядовитый алкалоид, главное действующее начало табака» «Ядовитый», — непрерывно повторял он про себя, глядя, как умирает отец.

Долфин говорил со всеми, кто готов был выслушать его, но этого было недостаточно. Он обращался в министерства пищевой промышленности и здравоохранения с вопросом, почему сигареты не объявлены смертельно опасным наркотиком. Он писал конгрессмену от своего штата и постоянно спрашивал врачей, почему они ничего не предпринимают.

Казалось, никому не было до этого дела. «Люди, — говорит Долфин, — целыми днями сидят и говорят: я собираюсь сделать это, я собираюсь сделать то. Но так никогда ничего и не делают. Значит, их надо заставить». И он сказал себе: «Ты не можешь ни на кого больше положиться. В конце концов ты должен сделать это сам».

Долфин Лайер обратился в «Тайме», в «Тералд Экземинер». Побывал на радио и на телевидении. Все ему отвечали, что никому не известный человек не представляет интереса для средств массовой информации.

К несчастью, именно в это время отец умер.

Долфин пришел в отчаяние. Ему необходимо было донести свою весть до каждого. Тысячи людей не должны умереть так, как это произошло с отцом, который ничего не ведал. Если его новость не представляет ценности для средств массовой информации, то он придаст ей значимость. Он позвонил в отдел новостей телевидения и пригрозил, что если кто-нибудь не придет с ним поговорить, он прыгает с крыши. Женщина на другом конце провода, как он рассказывал, ответила, что ей некогда с ним возиться. «Поднимайтесь и прыгайте», — сказала она и повесила трубку. «Ни один человек в отделе новостей не признался бы, что так отреагировал на мое требование, но я запомнил, что они ответили именно так».

Это заставило его задуматься. Если Иисус Христос пожертвовал Своей жизнью, чтобы помочь людям, почему бы ему не сделать то же.

Он должен заставить людей слушать!

Долфин не решился прыгнуть. Это не привлекло бы особого внимания, поэтому он решил пойти на другой шаг.

Он узнал, что самым высоким зданием в городе является Объединенный Калифорнийский банк. Целую неделю Долфин думал об этом бессонными ночами. Что происходило с ним? Сходил ли он с ума или ему действительно нужно было это осуществить?

Он любил свою жену и маленькую дочь. Из-за этого решиться было еще труднее. Но утром шестого декабря, одетый в светло-голубой костюм с белым галстуком, он вместе с женой отправился в центр, чтобы купить дочери рождественские подарки. Перед уходом он незаметно сунул в карман пластиковый пистолет — вроде тех, которыми пользуются на соревнованиях в беге. Это не позволило бы кому-нибудь схватить и удержать его.

Жена ничего не знала о его планах. Он отдал ей ручную тележку и кукол, которых они купили дочке, поцеловал ее на прощание и двинулся в сторону банка. «Чувствовал я себя ужасно», — говорит он.

Он не собирался брать заложника. Но верхние этажи были заперты. Человек с ключами не хотел его пропускать, поэтому ему пришлось достать пластиковый пистолет и потребовать доставить его на крышу.

Заложник вскоре понял, что молодой человек не желает причинить ему вреда. Он выслушал, не без сочувствия, историю Долфина и убеждал его не прыгать. Долфин говорит, что своей жизнью он обязан заложнику.

Наконец по маленькому транзистору, который находился у него в кармане, он услышал, что его трехстраничное послание передают по радио. Это было то, чего он добивался. Долфин покорно сдался полиции.

И тут внезапно, почти мгновенно, средства массовой информации обратили на него внимание. Они появились — эти вездесущие журналисты. Щелкали камеры. Команда репортеров из «Тайме» наспех состряпала из этой истории сенсационный репортаж. «Вся эта журналистская братия, с которой я пытался говорить раньше, оказалась тут как тут. Самым разным людям из высших слоев стало вдруг интересно. Всем хотелось поговорить со мной, а я их спрашивал, почему они не хотели увидеться со мной с самого начала», — говорит Долфин Лайер.

Долфин понимал, что решился на неправильный поступок. Но зато, говорит он, его мать бросила курить, а до этого не хотела бросать. Долфин также получил несколько писем, в которых люди признавались, что бросили курить благодаря его поступку. «Если признания эти — правда, — говорит он, — то это стоило сделать, даже если я должен был попасть в тюрьму!»

Большинство курильщиков хочет бросить курить. Большинство курильщиков пыталось это сделать. Большинство курильщиков потерпело неудачу.

По этой причине по всей стране возникли клиники, где помогают бросить курить. И все они, без сомнения, полезны. Но клиника, которую я могу всячески рекомендовать, — это клиника под эгидой Церкви адвентистов седьмого дня. Она известна под названием «Программа свободного дыхания». Не пройдите мимо, когда в ваш город приедут врачи с этой программой. Ее просто нельзя не посетить.

Важно подчеркнуть то, что успех адвентистской программы во многом обусловлен тем, что врачи убеждают пациентов всецело положиться на Бога и Его силу в преодолении вредной привычки.

По этой же причине добились успеха «Анонимные алкоголики». Каждый член этого общества признает изначально потребность вмешательства Божественных сил для решения своей проблемы пьянства.

И поверьте мне, замены Божественным силам не существует. Всякий, кто пытается одолеть привычку без них, пытается сделать почти невозможное. Я говорю «почти», потому что некоторые личности благодаря большой силе воли оказались способны побороть это самостоятельно. Однако мне не нужно убеждать вас в том, что большинство людей, одержимых невероятной тягой к курению, алкоголю, наркотикам и перееданию, — это люди с очень слабой волей!

Видите ли, едва ли можно запугать человека настолько, что он бросит курить. Нет курильщика, который не знал бы о последствиях. Он слышит и читает об этом постоянно, так же как я. Хотя человека можно заставить повиноваться, но вот сразу бросить курить — на это редко кто способен.

Всего на минуту вернемся к истории Долфина. Вы помните, как он был счастлив из-за того, что мать, благодаря его поступку, бросила курить. Однако позднее она рассказала по телефону журналисту следующее: «Ну, не то, чтобы совсем — я только урезала норму, но все равно продолжаю курить. Раньше я выкуривала пачку за полтора дня; теперь — за два». И добавила: «Конечно же, я не курю при Долфине. Я очень уважаю его за совершенный поступок».

Знакомо, не правда ли? Вы ведь тоже знаете курильщиков, которые ведут себя точно так же? Сократить норму? Да. Быть осторожнее? Да. Но бросить?!

Бросить, оказывается, очень трудно. Только тот, кто пытался и потерпел неудачу, знает, насколько это не просто. Кажется, что завтрашнего дня не существует, минутная прихоть перерастает в непреодолимое желание — и сигарета уже в руках. И пока вы в очередной раз откладываете решение бросить курить на завтра, обещая больше не нарушать свое решение, эти «завтра» продолжают от вас ускользать. Как всегда, в эпилоге блистают причина и следствие. Ни один ангел не стоит рядом и не задувает спичку. И крик о помощи, хотя и беззвучный, все ближе и ближе к беспросветному отчаянию.

Вы спрашиваете у себя, есть ли какая-нибудь надежда для такого курильщика, как вы. И думаете, что едва ли это кого-нибудь волнует.

Да, возможно, я говорю о вас!

Курильщики — это не глупцы, а интеллигентные люди. Они понимают, что делает с ними их привычка, которую они не могут одолеть. Встречаются и такие, кто готов курить через отверстие в горле, когда часть его удалена хирургической операцией. Представьте!

Те, кто бросают и действительно перестают курить, — это обычно люди, идущие на это по мотивам нравственного характера.

Вы скажете: «Какие тут могут быть нравственные мотивы?»

Позвольте задать вам один вопрос. Разве не порочно мало-помалу убивать себя? Разве не порочно подавать пример, как вредить своему организму? Разве не порочно курить в присутствии тех, кто не желает этого, заставляя их дышать отравленным воздухом? И разве не порочно разрушать свое тело, о котором Господь просил нас заботиться?

Я повторяю: хотя иногда кажется, что Господь позволяет нам разрушать себя, это, однако, обусловлено нашим выбором. Он не принуждает нас заботиться о своем теле. Но я думаю, вы способны понять, что забота о теле — это нравственная проблема.

Попытка бросить курить может превратиться в суровое испытание. Каждый, кто пережил это, подтвердит, что ему знакомы чувства апостола Павла. Видимо, «апостол язычников» испытывал разочарование, схожее с вашим: «Не понимаю, что делаю; потому что не то делаю, что хочу, а что ненавижу, то делаю… желание добра есть во мне, но чтобы сделать оное, того не нахожу. Доброго, которого хочу, не делаю, а злое, которого не хочу, делаю… Бедный я человек! кто избавит меня от сего тела смерти?» (Рим. 7:15—24).

Скажите, одолевали ли вас подобные настроения?

Но Павел нашел выход: «Благодарю Бога (моего), — пишет он, — Иисусом Христом, Господом нашим» (Рим. 7:25).

Да, с Иисусом связана надежда на избавление. Если вы до сих пор делаете то, чего не хотите делать, и не можете преодолеть в себе эту склонность, то Он — ваше единственное спасение!

Поэтому, вместо того чтобы смущать вас разными страшными историями, которые случаются с курильщиками, алкоголиками и наркоманами, я хочу просто порадовать Спасителя. В нем — единственный выход!

Привычки чрезвычайно коварны. Они одолевают вас, когда вы меньше всего этого ожидаете. Они проскальзывают украдкой через черный ход. Достигают цели, подобно тому, как этого достигли греки с Троянским конем. И вы уже не можете от них избавиться.

У нас есть всепонимающий Господь, сострадающий Спаситель. Он знает, что пагубная привычка не всегда умышленна. Иногда врач выписывает наркотик в связи с оправданной временной необходимостью. А потом, не будучи даже осознанным, пристрастие начинает преследовать вас.

Господь понимает. Он полон сострадания. Но это не означает, что Он хочет, чтобы мы оставались рабами привычки — любой привычки. Иисус сказал, что Он пришел «проповедовать пленным освобождение» (Л/с. 4:18). Это Ему принадлежат слова: «Итак, если Сын освободит вас, то истинно свободны будете» (Ин. 8:36).

Апостол Павел предупреждает: «Грех не должен над вами господствовать» (Рим. 6:14). Вот они, славные обещания. И вы можете доверять им, ибо они относятся к вам лично.

Если вы пытались подавить привычку много раз и потерпели неудачу, легко впасть в состояние полной безнадежности. Гнет нарушенных обещаний и невыполненных решений рождает чувство безысходности. Невольно начинаешь думать, что никому нет до тебя дела. Но посмотрите на Иисуса Христа. Ему не все равно, и Он никогда не подводил. Его сила не уменьшилась ни на йоту из-за вашей неудачи!

Поэтому не отчаивайтесь. Пусть все зароки мира недостаточно прочны, чтобы разбить оковы привычки, но Иисус может, и Он подаст руку помощи, если вы к Нему обратитесь.

Пусть вы не в состоянии контролировать свои чувства, потребности и желания. Но в ваших силах сказать себе: нет! Вы еще не утратили волю, поэтому осознайте, что она ослабела в борьбе, но вы тем не менее можете выбрать свободу. Даже если у вас нет сил для осуществления своего выбора, вы все равно можете его сделать. И когда вы сделаете выбор. Он даст вам силы. И вы будете свободны!

Поэтому не смотрите на обстоятельства, на свою собственную слабость. Не обращайте внимания на силу искушения. Смотрите на Иисуса. Расскажите Ему о своих нуждах. Знайте, что Он может вам помочь, заботится о вас. Знайте, что Он обеспокоен, словно вы — единственный на земле человек, которого Он должен в этот момент утешить, поддержать и спасти!

Из миллионов сердец рвется беззвучный крик, взывающий о помощи и избавлении, крик, обращенный к Кому-то, Кто разрушит оковы живучей и упорной привычки, перед которой большинство бессильны. И каждый будет услышан. Никто не будет обойден.

Господь не просто сочувствует любому человеку, который борется со своей привычкой. Он не говорит: «Благослови вас Господь. Старайтесь». Спаситель может что-то сделать; Он может разрушить оковы. Именно поэтому Он пришел на эту землю в облике человека.

Ангел, возвестивший пришествие Христа, сказал: «И наречешь Ему имя: Иисус; ибо Он спасет людей Своих от грехов их» (Мф. 1:21).

О том же писал апостол Иуда: «Могущему же соблюсти вас от падения и поставить пред славою Своею непорочными в радости» (Иуд. 24).

Только ли потому Иисус может разрушить оковы, что Он — Сын Божий и обладает Божественной силой? Нет, речь идет о большем. Апостол Павел пишет: «Ибо мы имеем не такого первосвященника, который не может сострадать нам в немощах наших, но Который, подобно нам, искушен во всем, кроме греха» (Евр. 4:15)

Иисус ходил по той же земле, по которой ходим мы. Он сталкивался с теми же искушениями, с которыми сталкиваемся и мы. Он знает силу и коварство такого искушения, какого мы не знали никогда. Он сражался с этим врагом каждый день Своей жизни — и вышел победителем. Уязвленным? Да. Но незапятнанным. Изнуренным — но не потерпевшим ни единого поражения!

Он столкнулся с врагом в пустыне за Иорданом — и одержал победу над искушением утолить мучительный голод. И это, конечно, означало победу над пристрастием к алкоголю, табаку, наркотикам и чему угодно еще. И Он сделает так, что эта победа может стать и вашей победой!

Спаситель пронес эту победу через ночь в 1ефсиманском саду. Он мог бы отступить и мог бы отказаться. Это было почти непреодолимое искушение, но Он не поддался, несомненно, ради вас!

Иисус донес эту победу до креста. И тогда Он еще мог отступить — Он мог сойти с креста — и оставить вас рабом привычки и рабом греха. Но любовь не может так поступить. Любовь не отступает!

Надо ли ждать какого-то другого момента, чтобы дать Ему возможность сделать Свою победу вашей, если с вами — такая любовь и такой Спаситель?

Цена исцеления

Когда все худшие подозрения подтверждаются, и врач вынужден сообщить вам правду, когда вы внезапно теряете уверенность в том, что увидите следующее лето, когда вы потрясены мыслью, что у вас осталось гораздо меньше времени, чем вы предполагали, и когда вы уже почти видите тень смерти за плечами и чувствуете ее дыхание на своем лице, — что тогда?

Мой друг, доктор Дейвид Дюффи, служил в миссионерской организации в Южной Америке, когда с ним случилась беда. Тогда он только начинал свою врачебную деятельность.

Поначалу он решил, что высокая температура — это всего лишь признак тяжелой формы гриппа. Но на следующий день Дейвид с трудом повернулся в постели, затем попросил свою жену Дейзи, медсестру, достать с полки медицинский справочник и найти «бубонную чуму». Она выполнила его просьбу и зачитала статью вслух. Все совпало!

Потрясенная, она вновь перечитывала статью про себя. «После того как больной войдет в стадию комы, надежды почти нет»,— говорилось в справочнике. «Кома завершается смертью». Она слишком хорошо понимала, что бубонная чума смертельна. Но какая-то надежда была. В книге говорилось: «Сульфадиазин в больших дозах иногда помогает… Противобубонная сыворотка, если дать ее в самом начале болезни…»

Противобубонная сыворотка! Конечно! Окрыленная надеждой, она вскочила на ноги. Решила, что сульфадиазин даст сразу же. Затем телеграфирует в Лиму, чтобы прислали сыворотку. Из Лимы приедет доктор Поттс. Все будет хорошо!

Телеграмма гласила: «Д-р Дюффи. Бубонная чума. Пришлите противобубонную сыворотку. Срочно. Пожалуйста, ответьте».

И они стали ждать. Но ответ не приходил. Температура не падала, о сыворотке никаких известий. Д-р Поттс молчал. Через два дня она послала еще одну телеграмму.

Позднее Дейзи узнала, что первую телеграмму вообще не получали, а вторую приняла горничная, которая сунула ее в ящик комода, где ее обнаружили только через два дня.

Во вторник вечером им показалось, что начались какие-то изменения. Дейвид стал спокойнее, боль немного утихла, и он смог уснуть. Дейзи воспрянула духом — сразу не поняв, что происходит на самом деле. Он впал в кому. А она помнила, что было сказано в справочнике, — после этого надежды почти нет.

В два часа дня персонал клиники собрался, чтобы помолиться за своего главного врача. Затем Ноуэл, санитар-аргентинец, сел в свою машину и поехал в среднюю школу, находившуюся в семи километрах от больницы. Он должен был привезти с собой группу служителей и учителей для богослужения и помазания по библейскому установлению: «Болен ли кто из вас? пусть призовет пресвитеров Церкви, и пусть помолятся над ним, помазавши его елеем во имя Господне, — и молитва веры исцелит болящего, и восставит его Господь» (Иак. 5:14, 15).

Тем временем Дейзи несла свое одинокое дежурство у постели мужа, недоумевая, почему не приходит помощь. Раздался стук в дверь. Это был Марчилино, мальчик, сообщивший, что в клинике срочно требуется ее помощь. А Ноуэл, санитар, уехал — он был сейчас на пути в школу.

Она оставила мальчика дежурить у постели больного, наказав ему держать руку на пульсе доктора и сразу записывать любые изменения.

Случай действительно оказался очень тяжелым, и Дейзи вернулась домой только через сорок пять минут. Она застала Марчилино на диване в гостиной, беззаботно перелистывающим журнал. На мгновение ее огорчило столь явное пренебрежение ее наставлениями. Но в следующую секунду она ужаснулась от того, что все это могло означать. Почему Марчилино в гостиной? Неужели ее муж умер, пока ее не было? Почему мальчик не позвонил ей?

Марчилино был крайне удивлен ее бурной реакцией. Запинаясь, он попытался объяснить, в чем дело. «Доктор сказал, что я могу идти» — простодушно признался он.

«Доктор сказал тебе? Но ведь он уже два дня не разговаривает!» Больше она не в силах была что-либо говорить. Трепеща от страха перед тем, что сейчас увидит, она толкнула дверь в спальню.

Постель была пуста. Перед зеркалом стоял Дейвид, полностью одетый, со стетоскопом в руках!

«Дейвид, что ты делаешь?» — выдохнула она.

«Думаю, мне лучше всего пойти в клинику и сделать обход, — улыбаясь ответил он. — Ведь я уже несколько дней не видел своих пациентов. Кстати, какой сегодня день?»

Поэтому, когда Ноуэл вернулся из школы с группой встревоженных преподавателей, они встретились с д-ром Дюффи, сидящим за столом в своем рабочем кабинете, — не для помазания, а для благодарственной молитвы!

И вот что интересно. Ноуэл приехал в школу с печальным известием о состоянии доктора в 2 ч. 20 мин., и все преподаватели немедленно преклонили колени и стали молиться о его выздоровлении.

А Марчилино, сидя у постели доктора, вел тщательные записи. Вот они: «2 ч. 20 мин. Доктор повернулся в постели. 2 ч. 25 мин. Он спросил, что я тут делаю, и сказал, что я могу идти».

Слава нашему Господу, Который, как и прежде, силен исцелить любой недуг.

Это могут подтвердить миллионы людей. Вера в Божественное исцеление — или, пожалуй, мне следовало бы сказать, в сверхъестественное исцеление — приобрела в наши дни огромную популярность. Повсюду вдруг появились целители.

Есть среди них такие, которые, по-видимому, считают, что Божественное исцеление достижимо по первому требованию, независимо от наличия неотложной необходимости. Есть и такие, которые видят в этом способ сбить высокие цены медицинского и больничного обслуживания. «Не утруждайте себя хождением по врачам! Просто молитесь!»

К несчастью, встречаются и такие, которые усматривают в исцелении своеобразное шоу, которое можно показывать снова и снова, — просто чтобы продемонстрировать силу Господа.

Но Господь не участвует в шоу-бизнесе. И не соревнуется с врачами. Господь действительно очень редко вмешивается, чтобы чудесным образом совершить то, что мы способны сделать сами. Он вмешивается только тогда, когда есть необходимость.

Это происходит в ситуациях, подобных ситуации д-ра Дюффи, — когда ни один человек не может ничего сделать, когда некуда больше обратиться, когда положение становится отчаянным, — вот тогда Господь готов проявить Свою силу.

Возможно, кто-то из вас столкнулся сейчас с такой ситуацией. Вы были у врачей, у специалистов. Разумно это или нет, но вы испробовали все, что посоветовали вам знакомые. Спасения вы не нашли. Перспективы у вас самые мрачные.

Отчаявшись обрести опору в мире, вы обратились к молитве. Молились вы, молились о вас и другие. Но ничего не изменилось. Вы уверены, что Господь может исцелять. Разве Он Сам не говорил, что готов исцелить? Тогда почему же Он этого не делает?

А теперь я хочу сказать нечто очень важное.

Есть люди, которые якобы помогают излечиться — временно, внешне излечиться. С вами, несомненно, произошло бы чудо, если бы вы обратились к ним. Но цена слишком высока!

Я не говорю о счетах из больницы, от хирурга, или от анестезиолога, которые придется оплатить. Возможно, на вашем теле не останется никаких шрамов. И тем не менее цена может оказаться непомерной. Может оказаться, что вы продали себя в рабство. И шрамы вашего разума и сознания могут стоить вам вечной жизни.

Позвольте мне это пояснить на примере. В кабинете целителя, опубликовавшего в газете многообещающее объявление, появилась пациентка. Она сказала, что врачи находят у нее опасное заболевание крови, возможно, лейкемию.

Целитель ответил: «Я не врач. Я работаю с сознанием и использую гипноз. У медицины нет средств против лейкемии. А мы излечиваем эту болезнь. Мы лечим даже рак, в том числе и в последней стадии».

«Одолжите мне свой разум, — сказал целитель, — чтобы расчистить завалы и заставить его функционировать как следует».

Вы заметили? «Одолжите мне свой разум». Прежде всего — в качестве платы за лечение — надо отдать свой разум!

Цена слишком высока. Вы можете почувствовать себя лучше, симптомы заболевания могут временно исчезнуть. Вы сможете обходиться без костылей. Но ваш разум сделают более податливым к внешним влияниям. Замки на дверях вашего разума будут взломаны. И после этого может случиться все что угодно!

Разумеется, не все ложные целители так откровенно скажут, что отказ от разума — это часть цены, которую вы должны заплатить.

Наверное вы уже поняли, что я хочу сказать: не всякое сверхъестественное исцеление исходит от Бога. Увы, такое прекрасное явление, как исцеление, бывает ложным и порочным. Позвольте мне сказать напрямик. Бывают случаи, когда «лечение» может оказаться смертельным!

Поймите, пока люди болеют и стремятся к исцелению, всегда будут существовать честолюбцы, которые будут вмешиваться и стараться извлечь для себя выгоду из чужой беды. Они знают, что любой человек, в котором теплится надежда вылечить неизлечимое, может стать их подопечным.

Осознаете ли вы, сколь многое в методах современных врачевателей отличается от врачевания Иисуса? Иисус, например, никогда не афишировал свои целительские способности. Иногда Он даже предупреждал тех, кого исцелял, чтобы они этого не разглашали.

Ни разу Иисус не сказал: «Сегодня вечером в 7.30 состоится сеанс исцеления. Приходите и исцеляйтесь». Он лечил там и тогда, где и когда в этом была нужда. Он не превращал свое врачевание в представление.

Иисус никогда не пытался создать вокруг Себя культ и никогда не брал денег со Своих последователей, чтобы утвердить диктаторскую империю. Когда народ захотел сделать Его царем, Он незаметно удалился.

Иисус ни разу не приказал Своему Отцу исцелить. Он приказывал бесам оставить свои жертвы. Но Он не заставлял Своего Отца помогать Ему. Как же смеем мы?

На Его проповедях никогда не бывало шума, смятения и беспорядка. Бесы, когда Он приказывал им оставить человека, иногда шумно протестовали и бросали своих жертв на землю. Но это делали бесы, а не Иисус!

Нам остается только удивляться широко распространившемуся в наше время злоупотреблению и извращению дара целительства. Иисус свидетельствовал, что под Его именем будет твориться множество чудес, к которым Он не будет иметь никакого отношения. Говоря о судном дне. Он предостерегал: «Не всякий, говорящий Мне: «Господи! Господи!» войдет в Царство Небесное, но исполняющий волю Отца Моего Небесного. Многие скажут Мне в тот день: «Господи! Господи! не от Твоего ли имени мы пророчествовали? и не Твоим ли именем бесов изгоняли? и не Твоим ли именем многие чудеса творили?» И тогда объявлю им: «Я никогда не знал вас; отойдите от Меня, делающие беззаконие»» (Мф. 7:21—23).

Задумайтесь над этим! Пророчества, произнесенные от имени Иисуса. Бесы, изгнанные Его именем. Чудеса, сотворенные Его именем. Но Господь Иисус отказывается отождествлять Себя с ними!

Бесспорно, это ложные чудеса. Иисус предсказал, что «восстанут лжехристы и лжепророки и дадут великие знамения и чудеса» (Мф. 24:24).

И в книге Откровение мы читаем, что «это — бесовские духи, творящие знамения» (Откр. 16:14).

Но можем ли мы утверждать, что ложные чудеса нашего времени включают в себя и псевдоврачевание? Иначе и быть не может. Сатана, враг Господа, не упустит шанса заманить всех в ловушку.

Вспомните, ведь Иисус проводил больше времени за врачеванием, чем за проповедованием. Большинство Его чудес заключается в исцелении больных и немощных. Следовательно, если сатана хочет выдать себя за Христа, — а из Евангелия ясно, что он этого хочет, — он не приминет использовать ложное исцеление.

Иисус сказал, имея в виду своих истинных последователей: «Возложат руки на больных, и они будут здоровы» (Мк. 16:18).

Так почему бы сатане не попробовать делать то же самое? Очевидно, что риск быть обманутым очень велик. Мы должны поступать осторожно. Нам следует быть предельно осмотрительными. Но как мы можем узнать, подлинно исцеление или ложно?

Нам это не всегда удастся, если мы будем смотреть только на чудо само по себе. Но существует хорошее правило. Если вы хотите узнать, от Бога ли исцеление, слушайте проповедь; слушайте, что говорят, чему учат. Если вы услышите, что Писание применяется неправильно, искаженно и противоречиво, то каким бы эффектным ни было чудо, оно не от Бога. Как сказал пророк Исаия: «Обращайтесь к закону и откровению. Если они не говорят, как это слово, то нет в них света» (Ис. 8:20).

Вот так следует различать чудеса. Соизмеряйте то, что вы слышите, и то, что видите, со Словом Господним!

Трагедия в том, что слишком многие смотрят только на чудо — и поэтому верят всему, что слышат. Они утверждают, что, поскольку они видели чудо, постольку учение верно. Таким образом миллионы людей заманиваются в ловушку ложного учения, и их заставляют не повиноваться Богу. Таким образом гибнут миллионы людей!

Мне больно за того человека, который вырывает обещание Господа из контекста, требует исцеления, а потом, если не выздоравливает, считает, что Господь нарушил Свое слово.

Например, Иисус сказал: «Чего ни пожелаете, просите, и будет вам» (Ин. 15:7).

Всего лишь просите, чего пожелаете, и Господь даст вам это. Именно так сказано, не правда ли?

И вот один милейший человек, не исцелившись, никак не мог этого понять. Он был ошеломлен, когда ему сказали, что для того, чтобы молитва была услышана, нужны особые условия. И разочарованно изрек. «Значит, это отменяет в Библии все. Если эти слова неправдивы, то все, что говорит Бог, — неправда!»

Но давайте прочитаем весь стих из Евангелия, а не только его часть, как было сделано выше. Вот что там написано: «Если пребудете во Мне и слова Мои в вас пребудут, то, чего ни пожелаете, просите, и будет вам» (Ин. 15:7).

Это звучит совсем по-другому, не правда ли? Здесь есть «если». «Если вы пребудете во Мне».

А что значит «пребывать во Христе»? Десятый стих говорит нам: «Если заповеди Мои соблюдете, пребудете в любви Моей, как и Я соблюл заповеди Отца Моего и пребываю в Его любви» (Ин. 15:10).

Совершенно очевидно, что если бы Господь давал нам все, что мы соизволим попросить, не повинуясь Ему при этом, то тем самым Он бы только поощрял наше неповиновение. А мы бы считали, что так и должно быть. Ведь Господь нас исцеляет!

Иисус молился в Гефсиманском саду: «Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия» (Мф. 26:39).

Но Он добавил такие слова: «Впрочем, не как Я хочу, но как Ты».

Если эти слова подобают устам Иисуса, то насколько же больше они подобают нашим устам!

Если мы просим об исцелении, но не исцеляемся, то разве это означает, что Господь не заботится о нас? Означает ли это, что Он не любит нас? Означает ли это, что Он хочет, чтобы мы умерли?

Нет! Тысячу раз нет!

Но как мы можем надеяться на исцеление, если приходим в ярость оттого, что Господь нас не исцеляет? Как мы можем надеяться на исцеление, если делаем это исцеление условием своей любви и преданности Господу? Мы не смеем с Ним торговаться. Мы не члены профсоюза, заключающие контракт, — «не будет исцеления, не будет работы!»

Если мы выполним все условия, если мы будем молиться от всего сердца, полностью отданного Его воле, то узнаем вот что: Господь может исцелить нас, Он всемогущ, любвеобилен, — если Он увидит, что так будет лучше для всех!

Разве этого недостаточно? Неужели мы не можем предоставить окончательное решение воле Господа? Неужели Его смерть на Голгофе не доказала, что мы должны Ему доверять?

Если мы долго и вдумчиво будем смотреть на Голгофский крест, мы увидим себя такими, какие мы есть, и поймем, как мы грешны. Это мы своими грехами распяли Господа; это мы так долго пренебрегали Его любовью, любовью, готовою умереть за нас. Когда мы осознаем это, физическое исцеление уже не покажется таким важным. Мы почувствуем, что если наши грехи будут прощены, если будет преодолено разобщение между нами и нашим Спасителем, все остальное уже не столь важно!

Это разобщение может быть преодолено прямо сейчас, без промедления.

Только не удивляйтесь, когда, получив прощение всех своих грехов, вы услышите слова: «Вставай и иди». Ибо Спаситель любит произносить их.

Когда свеча горит слабо

Пророк устроился на ночлег за городскими воротами. Он устал, страшно устал, но был счастлив. Сегодня он был очевидцем великих событий. Господь был с ним. Господь и сейчас с ним. Ему не надо больше бояться. Не придется больше скрываться. Жизнь входит в свое нормальное русло. Засыпая, он с удовольствием прислушивался к шуму проливного дождя, который, словно пытаясь наверстать упущенное за три с половиной года засухи, обрушился с неба.

Если бы Илия не был таким усталым, он охотно поведал бы захватывающую историю, которая казалась теперь благополучно завершенной. Все началось с того, что Израиль отказался служить истинному Господу и стал поклоняться Ваалу, идолу. Под влиянием нечестивой царицы и ее четырехсот пятидесяти ложных пророков народ поверил, что Ваал, это языческое божество, посылает им росу, и дождь, и все те блага, которые делают их землю прекрасной и плодородной. Господь взывал к Израилю, посылал Своих пророков, но Израиль не хотел внимать им. И тогда Он вынужден был послать суровую кару.

И чтобы возвестить об этом, три с половиной года назад Господь послал Илию к царю Ахаву. Илия передал царю страшный приговор: ни капли воды отныне не упадет на землю. Поначалу над этим предсказанием смеялись. Но когда земля растрескалась и пересохли источники, Ахав с царицей и ее пророками возненавидели того, кто предрек засуху, и стали искать его смерти. Господь чудесным образом защищал и питал Илию на протяжении тех лет, которые он провел, скрываясь. А затем, по указанию Господа, Илия еще раз предстал перед Ахавом, ненавидевшим пророка, но и боявшимся его.

Илия потребовал, чтобы царь, и все пророки Вааловы, и весь Израиль встретились с ним на горе Кармил. Надо было, чтобы народ удостоверился раз и навсегда, Кто является истинным Богом. По предложению Илии пророки Ваала возложили свою жертву на алтарь. Затем в продолжение нескольких часов они бесновались у алтаря, призывая Ваала послать огонь, который бы поглотил жертву. Но из этого ничего не выходило. Когда же, обессилев, они оставили свои попытки и отказались от состязания, Илия восстановил жертвенник Господень, возложил на него тельца и произнес простую молитву. Не успел он договорить, как языки пламени, подобные сверкающим молниям, пали с небес, поглотив не только жертву, но и камни, из которых был сложен алтарь!

Какая минута! Царь был устрашен. Народ в один голос воскликнул: «Господь есть Бог, Господь есть Бог!» Пророки Ваала были уничтожены. И Господь послал дождь — такой дождь, что Ахав не мог разглядеть дороги, спускаясь с горы. Поэтому смиренный пророк бежал перед его колесницей и указывал путь до самых городских ворот.

Илия был уверен, что это начало великой реформации в Израиле. Народ вернулся к служению истинному Богу. Царь глубоко потрясен. Ложных пророков больше нет. Наверняка эта нечестивая Иезавель, услышав о случившемся, убедится, что войну с Господом ей не выиграть. По крайней мере, прекратится ее сильное влияние на царя. Неудивительно, что Илия спал мирным и глубоким сном.

Но неожиданно события стали развиваться совсем по другому плану. Посланец растормошил спящего пророка. Иезавель, сказал посланец, поклялась, что завтра к этому часу Илия будет мертв, как мертвы теперь ее пророки.

Перед Илией предстала мрачная перспектива. Реформация виделась ему теперь не таким простым делом. Неистовая Иезавель нисколько не присмирела. Что же до него, то ему явно придется и впредь оставаться беглецом, скрывающимся от преследователей. И хотя он был страшно изможден и только что очнулся от глубокого сна, разочарование поразило его, как гром. Забыв, как оберегал его прежде Господь, Илия побежал, спасая свою жизнь. Он бежал и бежал, пока не оказался в мрачной безлюдной пустыне, где он смог наконец отдохнуть, расположившись под можжевеловым кустом.

Свеча жизни Илии горела слабо — так слабо, что ему уже стало безразлично, горит ли она вообще. Он сказал Господу, что с него довольно, и попросил дать ему возможность спокойно умереть. Совершенно обессиленный, он заснул.

Илия не должен был спасаться бегством. Его вера не должна была дрогнуть. Господь, защитивший его, когда на горе Кармил он стоял один перед лицом тех, кто с радостью разорвали бы его на куски, будь у них такая возможность, — Господь, защитивший его тогда, обязательно защитил бы его и теперь от гнева одной коварной женщины. И если бы Илия остался тверд, Божественное возмездие упало бы на Иезавель. Это еще больше поразило бы царя и народ, и страна пережила бы духовное обновление.

Илия проявил слабость. Но Господь не разбудил его немедленно, чтобы осудить за бегство. Нет. Господь и теперь любил Своего преданного слугу не меньше, чем тогда, когда Илия был тверд, как кремень. Он не помешал уставшему человеку спать. Ибо теперь ему был необходим сон, а не выговор.

Господь понимал, через что прошел Илия. Он понимал, что возможности человеческого тела и сознания имеют пределы. У Илии был очень трудный день. Во-первых, он ничего не ел; во-вторых, он пережил невероятное напряжение. Он должен был каждую секунду следить за лжепророками, чтобы они с помощью какого-нибудь фокуса не зажгли огня на своем алтаре. Он целый день провел среди тех, кто мечтал убить его. Да и бежать перед колесницей Ахава стоило ему немалого физического напряжения.

Господь знал, что Илия подавлен тем мучительным отчаянием, которое часто сопровождает очень сильную веру и блистательную победу. Господь знает, как должны знать и мы, что за эмоциональным подъемом часто наступает спад и разочарование. Никогда еще человек не был вовлечен в более драматическое противостояние, чем Илия в тот день. Неудивительно, что в этом состоянии крайнего изнеможения его охватила депрессия!

Но посмотрите, как Господь лечит истощение, депрессию. Прежде всего Он дает Илии выспаться. После этого посылает к нему ангела с пищей. Затем снова позволяет спать. И во второй раз посылает ангела, который, прикоснувшись к измученному человеку, ласково сказал: «Встань и ешь; ибо дальняя дорога пред тобою». Илия встал, поел и, подкрепившись той пищей, шел сорок дней и сорок ночей до Хорива, горы Господа!

И только тогда Господь спокойно и проникновенно побеседовал с Илией о том, почему пророк оставил свой пост.

Сон. Хорошая пища. Упражнения. Вот лечебные средства, вот что предписывает Господь при истощении и депрессии, так часто сопутствующей ему.

Но здесь есть еще один очень важный момент. Да, действительно, Илия был физически, духовно и эмоционально опустошен. Но пока он не утратил своей опоры в Господе. Пока его вера не ослабела. Лишь после того, как он отдалился от Господа, у него появились причины впасть в отчаяние. Неудивительно, что у него возникло желание сжечь свою свечу — сжечь дотла!

Ни от чего, абсолютно ни от чего вы не устаете так, как от вины — от сознания, что вы отдалились от Господа. И ничто в мире так не обновит ваши силы и ваш дух, заставит ваше сердце петь — ничто, кроме сознания, что отчуждение преодолено, что вы прощены!

«Приидите ко Мне… — говорит Спаситель, — и Я успокою вас».

Вспомните эти слова, это приглашение, когда почувствуете себя, как тающая свеча, готовая погаснуть. Эта надежда никогда не обманывает!

Помните об этих словах, об этой удивительной возможности, когда вам покажется, что вся ваша жизнь, разбитая вдребезги, лежит у вас под ногами, и нет уже сил, чтобы наклониться и собрать обломки. Вы не должны уныло взирать на них, мучаясь угрызениями совести. Есть лучший путь!

Прощение, покой и новые силы — ярко горящее пламя мужества, веры и надежды. Все это ждет вас у подножия старого, забытого многими деревянного креста. Больше нигде вы не найдете этого!

Устали. Вот-вот не выдержим!

Несколько лет назад большой популярностью пользовалась книга под названием «Как никогда не уставать». Она очень хорошо распродавалась — ведь уставших людей на свете миллионы!

Проводя цикл встреч и выступлений по всей стране, я понял, что если объявить, что на этих встречах будет говориться о том, как никогда не уставать, то мне не потребуется никакой дополнительной рекламы, чтобы собрать аудиторию. Ведь усталости подвержены абсолютно все.

Устали. Вот-вот не выдержим!

Каждый человек, как я уже говорил, начинает жизнь с определенным запасом жизненных сил, жизненной энергии. Как только мы ее израсходуем, восстановить ее уже невозможно.

Многие люди, израсходовав эту энергию, пытаются восстановить ее за счет поверхностных запасов и обманывают себя, полагая, будто ее можно возместить за счет оставшихся резервов организма. Каждое заимствование из более глубоких запасов жизненной силы оставляет свои разрушительные следы. Кое-где защитные силы истончаются до предела. А организм человека здоров ровно настолько, насколько здорова его слабейшая часть. И однажды, как потертая веревка в той старинной португальской легенде, он не выдержит!

Я вижу, как напряжены нервы у современных мужчин и женщин, как затягивает их водоворот социальных требований, забот о престиже, какой бесконечной вереницей тянется череда тревог и острых ситуаций, не поддающихся никакому контролю. Воздух, которым мы дышим, наполнен тревогой и стрессом!

Но миллионы людей заставляют себя не спать, заставляют себя непрерывно действовать, пытаются решить все разрастающуюся проблему с помощью специально предназначенных для этой цели пилюль. Они не обращают внимания на красный свет, зажженный природой, и слепо несутся под откос.

Усталость — это предостережение природы о том, что жизненные силы почти на исходе. Но люди игнорируют это предостережение и вновь и вновь выпивают еще одну чашечку кофе, выкуривают еще одну сигарету, проглатывают еще одну пилюлю, приучая тем самым свою нервную систему лгать!

Мы устали — вот-вот не выдержим и сорвемся. Не время ли подумать, что делает человека уставшим?

Разумеется, предположение, что можно никогда не уставать, требует уточнения. Ибо существует естественная и вполне нормальная усталость, возникающая от физической работы, — усталость, которую легко компенсируют хорошим ночным сном. Но бывает усталость, которую таким способом не возместишь, — усталость, сжигающая запасы жизненной энергии. Именно такая усталость вызывает наше беспокойство. Именно такой усталости быть не должно.

Что же все-таки вызывает хроническую усталость? Что заставляет человека страстно желать остановиться, уподобившись незаведенным часам? Испытывали ли вы когда-нибудь подобное чувство? Что заставляет некоторых людей даже долгожданную будущую жизнь представлять в виде вечного мятежного покоя?

Библия не изображает будущую жизнь как вечную праздность. Прислушайтесь к таким словам: «А надеющиеся на Господа обновятся в силе; поднимут крылья, как орлы, потекут, и не устанут, пойдут, и не утомятся» (Ис. 40:31).

А что бы предпочли вы: покой или обновленную силу? Бездействие или обновленную энергию?

Я давно заметил, что некоторые слова Библии имеют далеко не однозначный смысл. Исаия дает картину будущей жизни. Но разве не справедливо, что здесь, в этой жизни, те, кто бегают, не так уж утомлены, а те, кто ходят, не так уж слабы?

Кто-нибудь скажет: «Я очень устал. Вы хотите сказать, что я могу отдохнуть, выйдя на улицу и пробежавшись?»

Да, ответили бы вам любители ходьбы и бега. Те, кто занимаются бегом и ходьбой — и делают это регулярно, — не устают так быстро. На самом деле вас утомляет чрезмерный покой. Чрезмерный покой усугубляет накопившуюся хроническую усталость.

Человек никогда не был предназначен для бездеятельности. Все в Божественной Вселенной пребывает в постоянном движении. Законы природы, законы физики, законы космоса — все это законы движения.

Звезды и планеты вечно несутся по своим орбитам. Земля вращается, совершая свой путь вокруг Солнца. Реки текут к морям. Моря бьются в своих берегах. В стволах деревьев движутся живительные соки. Появляются листья. Начинается цветение. Пробивается из-под земли трава. Во всей красе распускаются цветы.

Все в мире деятельно, трепетно, полно жизни. Даже атомы, определяющие суть вещества, пребывают в постоянном движении. Так может ли человек быть праздным? Разве должен он стремиться к тому инертному состоянию, когда кровь лениво течет по венам, вызывая уменьшение силы и объема мышц?

Пассивность — вот то, от чего вы устаете. Моя приятельница рассказывала, как она, будучи еще подростком, лежала в больнице со скарлатиной. Увидев, как слабы все больные, по три недели пролежавшие в постели, она решила, что с нею этого не будет. Поэтому каждый вечер, после того как гасили свет, она вставала и делала легкую гимнастику. Когда через три недели ей разрешили встать, она соскочила с кровати и сыграла партию в настольный теннис без малейших признаков утомления — к ужасу своего врача!

Нет, я не собираюсь рекомендовать вам испытывать ее метод на себе. Затея может оказаться опасной. Но движение действительно имеет принципиальное значение для нашего здоровья. Недостаток физических упражнений — вот от чего вы устаете.

Лекарства — вот от чего вы устаете. Лекарства, которые вы принимаете для стимуляции, для поддержания активности, лекарства, позволяющие вам продолжать тогда, когда следовало бы остановиться. Возбуждающие средства, вроде кофеина в кофе, чае или кока-коле. И, конечно, стимулирующие пилюли.

Кто-то возразит: «Но почти все пользуются каким-нибудь из этих средств».

Да, но, я полагаю, было убедительно показано, что возбуждающие средства рано или поздно подведут вас. Потому что всегда наступает реакция. За возбуждением следует угнетенное состояние. Возбужденная обманным путем, нервная система одалживает силы из запасников жизненной энергии. Временное воодушевление сменяется депрессией. И в зависимости от того, как много бодрости вы получили от того или иного стимулятора, так велика будет и пропасть упадка сил, неизменно следующая за этим.

Стимулирующие пилюли могу выглядеть достаточно невинно. Благодаря им вы можете чувствовать себя удивительно хорошо — первое время. Но рано или поздно эти химические подпорки подведут вас. И, конечно, многие стимуляторы, в том числе и кофе, таят опасность формирования привычки и даже какой-то формы зависимости.

Зависимость от кофе? Зависимость от кока-колы? От пилюль? Здесь есть над чем призадуматься!

Но вы скажете: «Мне просто необходимо принимать возбуждающие средства, мне необходима дополнительная энергия. Иначе я просто не смогу нормально жить и работать».

Да. Но знаете ли вы, что существуют эффективные стимулирующие средства, не дающие никаких побочных эффектов? Разумеется, вы не найдете их на аптечных прилавках. Например, горячий душ по утрам, заканчивающийся потоком холодной воды.

Не так давно я проводил встречи в одном из городов на востоке страны и одну из них посвятил этой теме, сделав небольшую рекламу холодному душу. На следующий вечер мне передали записку:

«Дорогой пастор Вандеман, сегодня утром мой муж сказал: «Если ты услышишь вопли и увидишь нечто синее, пробегающее мимо, то это буду всего лишь я. Я собираюсь принять этот самый холодный душ».

Ну вот, он принял. И я очень рада, что вы остановились там, где остановились».

Видимо, я забыл в тот раз предложить сначала теплый душ!

В общем, если вы хотите взбодриться, попробуйте непродолжительный холодный душ. А потом выбирайте: бег трусцой, велосипед, ходьба. Можно поработать в саду, сделать физические упражнения на открытом воздухе. Все что угодно. Все это принадлежит вам — бесплатно, — и все это придает энергию и бодрость без всяких побочных эффектов. Гарантируется очистка сознания от пыли и паутины и легкая поступь. Кажется, я уже говорил, что при этом вы будете гарантированы от всех побочных эффектов? Ну, может быть, слегка поболят мышцы — поначалу.

Теперь подумайте о диете. Возможно, неправильная диета — это то, отчего вы устаете?

Или сформулируйте вопрос иначе: приводит ли здоровая диета к снижению усталости? Я думаю, что да. И я собираюсь рассказать вам немного позднее о людях, почти совсем не знающих усталости, — и о том, как они питаются.

Теперь же обратимся к сознанию. Депрессия — вот еще одна из причин усталости и, вероятно, наибольшая из всех причин. Ibpe тоже вызывает усталость. Утомляет тревога. Недовольство, сомнение, беспокойство, страх, боль, семейные неурядицы — все это ведет к разрушению жизненных сил и влечет за собой не только усталость, но даже болезни и смерть.

С другой стороны, мужество, вера и надежда приводят к быстрейшему выздоровлению и продлению жизни. Как сказал мудрец: «Веселое сердце благотворно, как врачевство» (Притч. 17:22).

Неудивительно, что вас утомляет гнев, ненависть. Зато любовь обновляет. Любовь омолаживает. Любовь исцеляет. И весь организм преображается. У автора, которому я доверяю, сказано: «Любовь, которой Христос наполняет все существование, — это оживляющая сила. Затрагивая все жизненно важные органы — мозг, сердце, нервы, — она их исцеляет. Благодаря ей высочайшие энергии бытия преобразуются в деятельность. Она освобождает душу от вины и печали, от тревог и забот, которые подтачивают жизненные силы. С ней приходят безмятежность и покой. Она вселяет в душу радость, которую не может разрушить ничто земное».

Иисус сказал: «Возлюби ближнего твоего, как самого себя».

А что, если эти слова — не столько наставление, сколько своего рода рецепт? Что, если это означает: возлюби — или погибнешь?

Да, вина тоже приносит утомление. Вина подтачивает жизненные силы. Лишает душевного равновесия. Многих доводили до безумия без конца повторяющиеся, навязчивые угрызения совести. Если слишком долго не обращать внимания на вину, она отравит самые источники жизни. Вина может быть смертельно опасна.

Мне известно, что Зигмунд Фрейд, несмотря на свои достижения в области психиатрии, однажды заявил, что, создав совесть, Господь заслужил обвинение за небрежно выполненную работу. Повсюду Фрейд видел разрушительное воздействие вины и ничего не мог уразуметь в этом. Он надеялся вылечить высокую температуру тем, что выбрасывал термометр. А многочисленные последователи Фрейда пытаются излечить вину тем, что игнорируют совесть, делая ее козлом отпущения человеческих болезней.

Но вину не так-то легко отбросить. Совесть не так-то легко успокоить. Внутренние конфликты неизбежны.

Повторяю, вина — вот то, от чего вы устаете. Но Спаситель говорит: «Я не осуждаю тебя; иди, и впредь не греши». И это все меняет.

Покой! Кто не нуждается в нем в трудную минуту? И он дастся вам. «Приидите ко Мне, все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас; возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим; ибо иго Мое благо, и бремя Мое легко», — сказал Иисус Христос (Мф. 11:28—30).

Я искренне верю, друг мой, что эти слова затронут и разрешат любые физические, психические и духовные проблемы, известные человеку. Возможно, они кажутся слишком простыми, чтобы быть достаточно действенными. Но они никогда еще никого не подводили.

Вы скажете: «Мне нужен такой покой, такой душевный мир больше всего на свете! Как я могу его получить?»

Это не сложно и не таинственно. Это доступно каждому человеку. Избавьтесь от всякого напряжения. Уничтожьте все преграды. И позвольте Спасителю исцелить вас.

И Он сделает это. Вы найдете покой даже на нашей грешной земле. Благодаря всепрощающей, очищающей и исцеляющей силе Христа мы можем жить в крепости мира и покоя. А вину, эгоизм, страх и все то, что измучило ваше сознание, вы можете сложить у подножия креста и никогда больше не поднимать!

Чего не скажут вам чудо-целители

Более девятнадцати столетий светит нам со страниц Евангелия одна история — история о женщине, которая со страхом и трепетом протянула руку и прикоснулась к одеждам Сына Божьего.

А может быть. Целитель все еще находится рядом, и мы, современные люди, тоже можем прикоснуться к краю Его одежд и жить? В чем истина Божественного исцеления?

Когда медицина сделала все, что было в ее силах, когда любая человеческая помощь оказалась безрезультатной, когда мы перепробовали один за другим все обнадеживающие рецепты только затем, чтобы в них разочароваться, — мы вспоминаем эту женщину, прикоснувшуюся к Его одеянию. И появляется надежда, что болезнь и даже смерть отступят, если вмешается рука Всемогущего Господа.

Возможно, то, что испытывала эта женщина, протягивая руку к Иисусу, было простым суеверием. И все-таки это была вера. Слабая, робкая, может быть, даже теологически неправильная. Но это была вера такого рода, которую Спаситель даже в наши дни с радостью принимает.

Знаете ли вы, что в Слове Божьем есть почти невероятные обетования о том, как, когда и при каких обстоятельствах Господь может отступить от созданных Им Самим природных законов, овладеть личностью человека, если Его призовут, изменить естественный ход событий, если это необходимо, — и исцелить?

Например, такое обетование: «Благослови, душа моя, Господа… Он прощает все беззакония твои, исцеляет все недуги твои» (Пс. 102:2,3). Или это: «Молитесь друг за друга, чтоб исцелиться» (Иак. 5:16).

Господь действительно исцеляет. В этом не может быть никаких сомнений. Иисус, живя на земле, больше времени проводил за лечением, чем за проповедованием. Возвращение людям здоровья доставляло Ему радость. И вы можете быть уверены, что Господь силен проявлять свои целительные способности в наши дни точно так же, как Он делал это тогда.

Помните, что не Господь является инициатором болезней, страданий и смерти. Но он является Автором законов, нарушение которых влечет за собой горе и боль. Наши бренные тела полностью подчинены закону причины и следствия. И однажды мы все-таки должны будем усвоить истину: «Что посеет человек, то и пожнет» (Гал. 6:7).

Этот закон непреложен и действует с математической точностью. Он выполняется всегда. Но Господь позволяет нам экспериментировать, коль нам этого хочется, и не насилует нашу волю.

К примеру, тюрьмы и больницы переполнены доказательствами пагубных последствий злоупотребления алкоголем. Но 1Ьсподь не вышибает бутылку из рук человека, собравшегося к ней приложиться. Современной медицине известно, что курение и рак легких взаимосвязаны. Но Господь не посылает ангела, который стоял бы рядом с каждым курильщиком и тушил спичку. Любой мыслящий человек понимает, что переедание может привести к болезни сердца. Но Господь не выводит нас за руку из-за стола, если съедено уже вполне достаточно. Может наступить день, когда меню толстяка будет составлять сиделка. Но только не Господь.

Господь никогда не принуждает человеческую волю. Но и не оставляет ее без руководства. Он ставит нас перед фактами. Если мы предпочитаем не повиноваться, то вместе с тем предпочитаем и последствия неповиновения.

Задайтесь вопросом, много ли пользы было бы человеку, если бы Господь, когда Его ни попроси, устранял болезни, которые человек сам на себя навлек? Если Господь станет исцелять всех без разбора, придавая людям новые силы, которые они постоянно, пренебрегая законами здоровья, будут прожигать, то пойдет ли это людям на пользу?

Видите ли, по замыслу Господа, возрождение человека подразумевает нечто большее, чем исцеление. Этот замысел предполагал постепенно научить человека тому, как следует жить. Сын Божий спустился по бесконечно длинной лестнице туда, где обитал человек. Но лестница эта была предназначена, если можно так сказать, для путешествия в оба конца. Иисус пришел не только для того, чтобы достичь, но и для того, чтобы возвысить человека. Никогда Его исцеления не были отделены от Его учения.

Вы помните того человека у купальни Вифезды? Иисус сказал ему: «Встань, возьми постель твою и ходи». Но немного позже, встретив его в храме, Иисус сказал: «Не греши больше, чтобы не случилось с тобою чего хуже» (Ян. 5:8, 14).

У нас есть право молиться об исцелении даже тогда, когда мы сами в какой-то мере виновны в своей болезни. Библия даже призывает молиться об исцелении, которое нам так необходимо; но при этом уведомляет, что надо выполнять определенные условия и внести соответствующие изменения в свой образ жизни. Я неоднократно убеждался в том, что Господь верен Своему слову, когда поступал по Его повелению: «Болен ли кто из вас? пусть призовет пресвитеров Церкви, и пусть помолятся над ним, помазавши его елеем во имя Господне, — и молитва веры исцелит болящего, и восставит его Господь; и если он соделал грехи, простятся ему» (Иак. 5:14, 15).

Если следовать этому старательно и искренне, если ваша просьба будет высказана Господу не в безапелляционной манере, а с верой, со всей силой простого, бесхитростного и неприукрашенного чувства, ответ обязательно придет.

Ответ может быть не совсем таким, каким мы его ожидаем. Иногда Господь исцеляет мгновенно, а иногда постепенно. Обновление и исцеление, совершающиеся на протяжении длительного периода и позволяющие нам наблюдать весь процесс исцеления, — это не менее значительное проявление силы Господа, чем исцеление, совершенное более быстрым и эффектным способом. Потому что отнюдь не только фактор времени делает исцеление Божественным.

Для этого требуется не что иное, как созидательная сила, способная вдохнуть жизнь даже в мертвое тело. Замечаете ли вы, что та же самая созидательная сила, которая проявлялась в чудесах Иисуса, проявляется и поныне в интересах человека, час за часом поддерживая и обновляя нас? Сияющий солнечный свет, свежий воздух, холодная вода, полноценный отдых и простая пища — это то, что Господь дает нам каждый день на пути исцеления. И если мы выздоравливаем, то это именно Господь восстанавливает нас.

Господь исцеляет: иногда мгновенно, иногда постепенно. А порой Бог, провидя будущее, которого не знаем мы, не исцеляет вовсе. Он просто отвечает: «Нет». Но всегда помните — Господь слишком мудр, чтобы совершить ошибку, и слишком благ, чтобы быть жестоким.

Мне рассказывали, что одна женщина требовала невозможного, грозя небу кулаками. Она требовала, чтобы Господь исцелил ее умирающего ребенка. Ребенок выздоровел. Но эта неблагоразумная женщина дожила до того дня, когда ее сына казнили как преступника.

Мы должны полностью довериться воле Господа. Если даже Иисусу пришлось сказать «Да будет воля Твоя», то нам тем более подобает повторить это!

Мы всегда должны помнить, что Его воля направлена на благо нам. И в самом конце пути, когда нам откроется смысл всех наших прошлых тяжелых испытаний, мы не сможем не признать: «Теперь я вижу. Иначе быть не могло».

Да, Господь по-прежнему исцеляет. Он дал поразительные обещания о Божественном исцелении — обещания, которые Он снова и снова выполняет повсюду, где есть вера и готовность согласиться с условиями, которые Он выдвинул. Но имейте в виду, что каждой Божественной истине, каждому подлинному дару Божьему противостоит какая-нибудь подделка дьявола.

Господь сказал, что в последние дни мировой истории злоупотребление чудесами и знамениями достигнет своего апогея. Из Его Слова мы знаем, что перед Вторым пришествием Христа ложные чудеса будут твориться именем веры — и даже именем Иисуса.

Помните слова Иисуса в Евангелии от Матфея, где Он, предвидя судный день, описывает изумление некоторых христиан-чудотворцев при Его словах: «Я никогда не знал вас»? «Не всякий, говорящий Мне: «Господи! Господи!» войдет в Царство Небесное, но исполняющий волю Отца Моего Небесного. Многие скажут Мне в тот день: «Господи! Господи! не от Твоего ли имени мы пророчествовали? и не Твоим ли именем бесов изгоняли? и не Твоим ли именем многие чудеса творили?» И тогда объявлю им: «Я никогда не знал вас; отойдите от Меня, делающие беззаконие»» (Мф. 7:21—23).

«Но разве дьявол стал бы совершать такое благодеяние для человека, как исцеление?» — спросят некоторые.

Да, несомненно, многие будут исцелены — но не властью Христа, а какой-то иной силою. И Христос, — именем Которого злоупотребляют некоторые «целители», — не будет иметь к этому никакого отношения. За многими чудесами может крыться коварный обман. «Ибо восстанут лжехристы и лжепророки, и дадут великие знамения и чудеса, чтобы прельстить, если возможно, и избранных» (Мф. 24:24).

Я не стану судить о мотивах тех людей, которые заявляют, что обладают даром исцеления. Я знаю, что многие из них искренни. Но Господь откроет каждому человеку необходимые сведения, чтобы отличить истину от подделки. И я уверен, что никогда еще на протяжении всей истории люди на сталкивались с таким обманом, с каким сталкиваемся мы.

Необходимо уяснить, что не все чудеса — от Господа. В этом мире действуют две силы. И только те люди, которые прилагают длительные и искренние усилия понять Слово Господа, которые возвели принцип «так говорит Библия» в основу своих поступков, — только те защищены от обмана.

Никогда еще мир так не нуждался в исцелении. И никогда еще ряды целителей не были более многочисленны. Есть целители, которые применяют массовый гипноз. Есть целители, которые приводят в состояние транса, и есть так называемые духовные целители.

Явно назрела необходимость отчетливо разграничить истинно Божественные исцеления от подделок. Они существуют бок о бок друг с другом. И то, и другое по своей природе сверхъестественно. Господь вознаграждает истинную веру, где бы Он ее ни нашел. Но апостол Павел говорит, что «сам сатана принимает вид Ангела света» (2 Кор. 11:14).

И в Откровении 16:14 ясно показано, что в последние дни бесовские духи будут творить чудеса — чудеса, а не фокусы. «Это — бесовские духи, творящие знамения».

Человек, воспринимающий все чудесное как идущее от Бога, вскоре оказывается перед странной дилеммой. Ибо неоспоримые чудеса происходят как в церкви, так и вне церкви. Чудеса присущи всякому культу. Чудеса бывают в спиритизме. Чудеса совершаются даже в магических обрядах на Гаити. Но возникает вопрос: должны ли мы верить только потому, что произошло чудо? Какой будет в таком случае наша вера?

Помните, что, отклоняясь от Писания, вы ступаете на предательски тонкий лед. Ибо никакие чудеса не заменят понимания воли Господа и ее исполнения. Опасно творить чудеса ценой своей души!

«Как же отличить истинное исцеление от ложного?» — спросите вы.

Я искренне убежден, что существуют отличительные признаки, помня о которых вы избежите обмана в этом жизненно важном вопросе.

— Целитель требует исцеления от Господа или учит людей говорить: «Да будет воля Твоя»?

— Прославляет целитель Христа как Величайшего Врачевателя или он использует имя Господа как своего рода рекламу, содействующую его собственной славе?

— Строго ли он придерживается Священного Писания? Если нет, то уместны слова Исаии: «Обращайтесь к закону и откровению. Если они не говорят, как это слово, то нет в них света» (Ис. 8:20).

— Говорит ли целитель тем, кто пришел исцелиться, что их болезни могут быть вызваны неподчинением законам природы?

— Объясняет ли он, как впредь жить в согласии с этими законами?

— Говорит ли целитель о врачующей силе солнечного света, дающего человеческому организму и душе энергию своего излучения?

— Говорит ли он о целебном потенциале самой обычной воды — если применять ее умело и щедро как внутрь, так и наружно? Говорит ли он об успокаивающем воздействии созерцания текущей воды — водопада или даже небольшого фонтана во дворе? В созерцании движения воды есть, по-видимому, что-то такое, что расслабляет нервы, избавляет от спазм мышцы и снимает напряжение.

— Говорит ли он о чистом свежем воздухе, кондиционере Господнем для тела и сознания? Воздух — это прежде всего кислород. А кислород — это жизнь. Уменьшите снабжение человека кислородом — и высшие отделы его мозга будут поражены в первую очередь. Человеческий здравый смысл и память настолько ослабевают, что даже на самые простые вопросы даются порой глупейшие ответы. Достаточное основание, чтобы получать побольше свежего воздуха, не так ли?

— Объясняет ли целитель, что происходит с человеком, когда он пренебрегает физическими упражнениями? Объясняет ли он, что мы должны поддерживать душевное равновесие, — и если мы не компенсируем умственную деятельность физическими нагрузками, то рано или поздно «ходовая пружина» должна сорваться? Ежедневная бодрая прогулка гораздо дешевле, безопаснее и интереснее нервного расстройства.

— Говорит ли целитель хоть слово о диете — о тех фруктах, овощах, злаках и орехах, которые Творец предназначил для рода человеческого? Рассказывает ли он о том, что такая диета, если следовать ей разумно и непритязательно, станет гигантским шагом по направлению к здоровью? Говорит ли он о том, что тело — это храм Господа? Цитирует ли он когда-нибудь слова апостола Павла — слова настолько откровенные, что я зачитываю их с трепетом: «Если кто разорит храм Божий, того покарает Бог» (1 Кор. 3:17)? Обучает ли он основному принципу, которого следует придерживаться в еде и питье: «Итак, едите ли, пьете ли, или (иное) что делаете, все делайте в славу Божию» (1 Кор. 10:31)?

Может быть, то, что мы едим или пьем, имеет гораздо большее отношение к здоровью нашей души, чем мы думаем? Очевидно, это так.

Все это подводит нас к осознанию коренных различий между истинным и ложным целительством. Одно имеет дело только с кратковременной потребностью организма. Другое, наряду с исцелением, учит людей, как жить в гармонии с законами Создателя. Одно предвещает жизнь в повиновении этим законам, другое — в неповиновении. Ложное целительство не признает той роли, которую играет в возникновении болезни грех, и не избавляет от него. Но Спаситель говорит: «Иди, и больше не греши».

Исцеление тела. Исцеление души. Кто может сказать, что является большим чудом?

Баркли Джонс был когда-то отъявленным преступником, чьи фотографии имелись в каждом полицейском участке наряду с приказом стрелять на поражение, если он попытается бежать.

Баркли Джонс со своим братом бежал из тюрьмы, раздобыв где-то револьвер. Они неслись по узкой проселочной дороге со скоростью 85 миль в час и, стукнувшись с машиной Роя Слейбаха, оставили его, страшно искалеченного, умирать на месте происшествия.

Но Господь совершил чудо и мгновенно исцелил пострадавшего — вплоть до того, что восстановил потерянный глаз, искалеченное ухо, сломанную челюсть. Это необыкновенное исцеление удостоверяют медицинские протоколы.

После нескольких попыток Рой Слейбах добился разрешения навестить Баркли и его брата в Орегонской исправительной колонии. Между ними завязалась крепкая дружба. Оба брата обратились ко Христу. Оба были отпущены под честное слово. Баркли поступил в Христианский колледж и в течение многих лет преданно свидетельствовал о Господе, работая с молодежью.

Когда я разговаривал с Баркли Джонсом, я мысленно видел перед собой Роя Слейбаха — человека, спасенного Господом посредством великого чуда — воссоздания израненного и раздавленного тела. А прямо передо мной была возрожденная душа. Представьте его — бывшего преступника, находившегося в розыске, — представьте, как он говорил, описывая свою первую встречу с человеком, которого он так страшно искалечил:

«Это был тот человек, которого я оставил искалеченным и почти мертвым на обочине дороги. И вдруг я увидел его снова исцеленным Господом. И когда я узнал, что этот человек смог простить мне то страшное зло, которое я ему причинил, я впервые в жизни понял, что значит прощение. Именно это привело меня ко Христу». И он заключил: «Как я благодарен Господу, что Он не только сказал Рою Слейбаху «Возьми свою постель и иди», но и мне: «Твои грехи прощены»».

Действительно, кто может сказать, что является более великим чудом? И то, и другое требует созидательной силы Господа. Но если одно чудо вернуло жизнь земную, то другое сулит жизнь вечную.

Прошу вас, помните, что Господь услышит вашу искреннюю молитву об исцелении тела. Но сердце любящего Небесного Отца гораздо больше жаждет услышать молитву: «Господи, будь милостив ко мне, грешному». Господь никогда не ответит: «Нет» или: «Подожди» — на такую просьбу.

Ветры ведьм

Их называют ветрами ведьм, а в Австрии и Швейцарии — «Фен», мистраль — во Франции, Хамсин — в Израиле, Чинук — в Скалистых Горах, Санта-Ана — в Калифорнии.

Кажется, что в этих ветрах есть что-то непостижимое и зловещее. Не являются ли они возмездием, ниспосланным на нас окружающей средой, которую мы погубили и предали, — или напоминанием о разгневанном Господе? Или тут какое-то колдовство?

А может быть, существует какое-то более простое и осмысленное объяснение?

Все эти таинственные ветры, эти фены, обладают некоторыми вполне определенными признаками. Они возникают на подветренном склоне горной цепи. Поначалу воздух представляет собой холодную массу. Но, спускаясь с гор, он согревается и в конце концов появляется в виде сухого горячего ветра.

Санта-Ана, ветер, дующий в Южной Калифорнии с Кэйдожского перевала, высушивает холмы с быстротой молнии. Влажность понижается, и эта пожароопасная сушь действительно всегда кончается пожаром. Из каньонов валит дым; в ночи раздается вой сирен. Огонь распространяется со скоростью до сотни миль в час!

Именно Санта-Ана была причиной того, что в 1956 году сгорел город Малибу, а в 1964-м и 1977-м — город Санта-Барбара. Похоже, что этот ветер всегда предвещает катастрофы. И когда ветер и пламя в некоем невообразимом буйстве приближаются слишком близко, многим кажется, что сам Лос-Анджелес погибает в огне.

Но эти фены таят в себе не только угрозу пожара. Они влияют и на людей. В Швейцарии во время фена возрастает уровень самоубийств.

В некоторых швейцарских судах этот ветер рассматривают как смягчающее обстоятельство при совершении преступления. Говорят, что хирурги особенно бдительно относятся к влиянию этих ветров, потому что во время фена кровь свертывается хуже.

Где бы ни дули эти странные ветры, врачи то и дело слышат о приступах головной боли, тошноте, аллергиях, нервозности и депрессии. Весьма подвержено воздействию этих ветров и настроение человека. Жители Северной Африки утверждают, что когда из Сахары веет сирокко, то есть фен, он едва не доводит людей до самоубийства.

Проще говоря, эти ветры вызывают в людях неприятные, болезненные ощущения.

Но почему? Что это в действительности — тайна, волшебство или колдовство?

По свидетельству ученых, составным элементом всех этих ветров являются ионы. Ион — это частица, которая в результате присоединения или потери электрона атомами становится электрически заряженной. Этот процесс наблюдается в природе постоянно. Ионы накапливают в себе положительные и отрицательные заряды в зависимости от преобладающих природных условий.

Земля, как вы знаете, всегда заряжена отрицательно. Поэтому, когда воздух чист и влажен — как в лесах, на берегах рек, озер и в горах, — положительные ионы, которые образуются при столкновении частиц воды, быстро поглощаются почвой. Благодаря этому атмосфера остается заряженной отрицательно, что является идеальным для жизнедеятельности организмов.

Теперь вы понимаете, почему оздоровительные курорты всегда располагаются у водопадов, на берегу моря, в лесу или в горах и почему именно в таких местах люди предпочитают проводить отпуск? Время, проведенное в отпуске, благотворно влияет на вас не только в прямой зависимости от созерцания прекрасных видов природы или оттого, что вы не работаете, но и благодаря воздуху, которым дышите. Однако что же происходит, когда дуют эти сухие, горячие ветры? Исследования показали, что образуются положительные ионы. Они не могут быть нейтрализованы, поскольку отсутствует влага, которую могла бы впитать земля. Вот почему такие ветры содержат высокую концентрацию положительных ионов.

Один израильский физик обнаружил, что высокая концентрация положительных ионов присутствует не только во время ветра, но уже за десять — двенадцать часов до его появления.

Нечто подобное происходит и перед грозой. Вы когда-нибудь замечали, что перед грозой чувствуете себя подавленными, но после того, как она разразится, испытываете некоторое облегчение? Это происходит потому, что грозовое облако на своем пути захватывает находящиеся под ним отрицательные ионы, оставляя воздух положительно заряженным. Но когда начинается гроза и небо разрезают молнии, в воздухе появляется значительное число отрицательных ионов, благодаря которым атмосфера опять становится благотворной.

Все исследования последних двадцати лет единодушно указывают на то, что положительные ионы вызывают у людей недомогания, а отрицательные — улучшают здоровье. Значительные концентрации отрицательных ионов оказывают главным образом созидательное воздействие.

Д-р Альберт Крюгер, микробиолог и патолог-экспериментатор Калифорнийского университета г. Беркли, открыл, что даже небольшая концентрация отрицательных ионов убивает переносимые воздушным путем бактерии, вызывающие простуду, грипп и другие респираторные заболевания. Наряду с другими исследователями, д-р Крюгер показал, что отрицательные ионы стимулируют те клетки организма, которые помогают нам сопротивляться болезни.

Один филадельфийский врач продемонстрировал, что его пациенты с ожогами испытывали гораздо меньшую боль — и быстрее поправлялись, — когда в их палаты поставили генераторы отрицательных ионов. Кроме того, уменьшилась опасность заражения крови.

Д-р Крюгер обнаружил, что избыток положительных ионов вызывает перепроизводство стрессового гормона серотонина у млекопитающих. А серотонин, несомненно, имеет отношение к внезапным переменам настроения. Когда в кровь поступает слишком много серотонина, это вызывает тревогу, бессонницу и мигрень. У людей, которые страдают от воздействия сухих ветров, уровень содержания серотонина в крови повышается в среднем на 1000 процентов.

С другой стороны, д-р Крюгер доказал, что успокаивающее воздействие отрицательных ионов связано с понижением производства серотонина в среднем мозге.

Но почему это происходит? Почему под влиянием положительных ионов человек чувствует себя хуже, а под влиянием отрицательных — лучше? На это есть ответ. Д-р Крюгер и русский ученый Д. А. Лапицкий доказали, что при отсутствии отрицательных ионов мы не можем поглощать необходимый для жизни кислород.

Очевидно, человеческое существо — это в буквальном смысле слова «биоэлектрическое» создание, организм которого успешно функционирует при определенном состоянии атмосферного электричества. В сухих горячих ветрах нет никакого колдовства. Это обусловлено лишь уровнем и типом электризации воздуха, которым мы дышим.

Какой же вывод можно сделать? Давайте еще раз подумаем о том, что происходит с нами. В автомобилях, самолетах, общественных зданиях, где мы работаем, происходит огромная, просто угрожающая концентрация положительных ионов. Перенаселенные города прямо-таки изнемогают от высокой концентрации положительных ионов. Мы заковали землю асфальтом и бетоном, поэтому загрязнения, порождаемые автомобилями или другими токсическими источниками, оказались в ловушке бетонных каньонов. Техника своим вторжением в атмосферу постепенно изменяет электрический заряд воздуха, которым мы дышим. Пожалуй, мы едва ли не удушили себя, сами того не сознавая.

Кислород. Чистый, свежий воздух предназначен для электризации нашего организма, он обеспечивает нас энергией. Без него не может выжить ни одна клетка нашего организма. Без него у нас не может быть полноценной крови и нормального кровообращения. Без него не может эффективно функционировать мозг. А это уже очень и очень серьезно!

Клетки мозга, лишенные кислорода, просто перестают полноценно функционировать. А это означает, что мы теряем сообразительность. И наша способность логически рассуждать слабеет. Как только мы лишаем человека на долгое время кислорода, он начинает отвечать невпопад на вопросы, которые ему задают.

Несколько лет назад один французский исследователь заинтересовался полетами на большой высоте и договорился с тремя аэронавтами о подъеме в безвоздушное пространство. Захватив все необходимое для эксперимента, они тем не менее взяли с собой маловато кислорода и поэтому решили использовать его только в случае крайней необходимости.

Поначалу все шло хорошо. Но через некоторое время они стали замечать, что у них появились странные, неподвластные контролю эмоции: то безудержный смех, то плач без всякой причины. Все это, конечно же, было вызвано тем, что кончился кислород.

Они осознавали, что что-то происходит не так, как нужно. Они, безусловно, понимали, что необходимо спуститься. Веревка была и нож имелся под руками для того, чтобы перерезать веревку и выпустить часть водорода. Однако ни сил, ни способностей для этого не было.

Через три дня, когда воздушный шар наконец приземлился в нескольких сотнях миль от назначенного места, двое из аэронавтов были мертвы. Оставшийся в живых рассказал об этом трагическом событии.

Эта небольшая история говорит нам о многом. Люди, лишенные необходимого количества кислорода, были способны здраво рассуждать. Они знали, что им следует делать, хотя их способность владеть своими эмоциями уже подверглась вредному воздействию. А вот сила воли исчезла совсем!

Очевидно, в первую очередь ослабевает сила воли. И, разумеется, если недостаток кислорода будет ощущаться долго, самоконтроль и здравый смысл также снижаются, и скорее всего именно в таком порядке.

Не наводит ли это на некоторые размышления? Многие люди обладают здравым смыслом и пока еще вполне владеют собой, но их сила воли столь слаба, что о ней и говорить не приходится.

Я уже говорил об этом выше, но позвольте мне еще раз повторить: это крик души многих тысяч алкоголиков. Отсутствие силы воли — вот их аргумент. Им вторят бесчисленные курильщики. По существу, это есть печальный стон миллионов «блюстителей своего веса», постоянно откладывающих соблюдение диеты на завтра. И к ним присоединяются остальные — жертвы страстей и вожделений.

Никакой силы воли! Этот вопль поражения не может не вызвать сострадания Господа.

Теперь вы понимаете, почему курильщикам кажется, что расстаться со своей вредной привычкой будет ужасно трудно? Ни один из них не получает достаточно кислорода, поэтому неудивительно, что сила воли у них иссякла!

А что вы думаете о тех важных, далеко идущих решениях, которые принимаются в прокуренных, почти лишенных кислорода комнатах? Нет ничего удивительного в том, что людей принимающих эти решения, часто подводит здравый смысл, и они допускают ошибки в суждениях.

Повторяю, Господь предоставляет нам самим решать, какой будет наша вечная судьба. Но как быть, если мы сознательно ослабляем в себе те силы, которые ответственны за принятие решения? Как быть, если мы сами виноваты в выборе неправильных решений?

Исследователь девятнадцатого века, которому я очень доверяю и который обладал исключительной проницательностью в области психологии, сделал следующее интригующее заключение: «Клетки мозга, которые соединены со всей нервной системой, являются тем единственным посредником, при помощи которого Небо сообщается с человеком».

Подумайте об этом! Клетки мозга — единственное средство сообщения между Господом и нами, нашим сознанием, нашей совестью! Что, если мозг не получает достаточно кислорода? Что, если мозг не способен различать добро и зло?

Не хочу ли я сказать, что наша вечная судьба, в самом деле, может зависеть от того, сколько мы получаем кислорода? Да, именно так!

Если мы не получаем достаточно кислорода для нормального функционирования мозга, то постепенно наша воля слабеет; мы подпадаем под власть некоей инерции, будучи неспособными перерезать жесткие веревки дурных привычек и греха, хотя и понимаем, что должны это сделать. Нет большей трагедии, чем доведенная до бесчувствия воля!

Вот почему Соломон советует: «Больше всего хранимого храни сердце твое» (Притч. 4:23).

Берегите свой разум, друг мой. Он вам еще понадобится. Остерегайтесь всего, что притупляет умственные способности. А это делает алкоголь, табак, переедание, утомление и недостаток кислорода.

Итак, что нам делать для того, чтобы в достаточной мере получить свежий воздух, столь необходимый для здоровья? Подойдем к этому вопросу практически.

1. Поселитесь, если есть возможность, там, где воздух не загрязнен. Лучше всего — в сельской местности.

2. Впустите свежий воздух в свое жилище. Пусть он гуляет по всем комнатам. Однако помните, что воздух внутри жилого помещения может стать опасным для вашего здоровья (сквозняки).

3. Учитесь правильно дышать, до тех пор пока не усвоите навык. А если умеете, то применяйте это на практике. Используйте при дыхании мышцы живота и диафрагму. Дышите глубоко.

4. Делайте упражнения. Не переутомляйтесь, но и не пренебрегайте ими. Пренебрегать упражнениями — это значит предоставить случаю распоряжаться вашим здоровьем, вашей жизнью, вашей судьбой.

Но я не хотел бы заканчивать эту главу, не высказав еще одного соображения, непосредственно затрагивающего духовную сферу. Оно состоит в следующем. Молитва — это дыхание души, это кислород души. Подобно тому как невозможно физически существовать без кислорода, точно так же мы не можем духовно существовать без молитвы, без общения с нашим Господом. Поверьте, мы пренебрегаем этим на свой страх и риск!

Возможно, эта связь временно прервалась, и нет сомнения — в этом виновны только вы. Пророк Исаия писал: «Но беззакония ваши произвели разделение между вами и Богом вашим, и грехи ваши отвращают лице Его от вас, чтобы не слышать» (Ис. 59:2).

Поэтому, если единение с Богом на какое-то время находится в пренебрежении, пересмотрите вашу жизнь, с тем чтобы духовная жизнь обрела иное измерение.

Самая большая, самая серьезная наша трудность не в ветрах ведьм, сухих и горячих. Больше того, колдовство к этим ветрам непричастно.

Самое большое беспокойство должны внушать нам ветры искушения, которые очаровывают нас и парализуют способность перерезать веревки опутывающих грехов. Наша величайшая забота — держаться подальше от заколдованного царства дьявола, где веют ветры искушений. Там им удается поработить нашу волю, и они мешают нашему общению с Господом, угрожают нашему духовному благополучию.

И снова мы заговорили о законе причины и следствия, гласящему: «Что посеет человек, то и пожнет» (Гал. 6:7).

Но это же счастливая мысль! В ней я вижу надежду. Мы слишком часто забываем, что закон причины и следствия обратим. Он может с таким же успехом работать на нас, как и против нас.

Мы прошли тяжкий путь познания, чтобы понять, что в последствиях легкомыслия нет ничего приятного. И поэтому мы стараемся избегать самого худшего. Мы идем по жизни, довольные уже тем, что дело не доходит до головной боли, аллергии или сердечного приступа. Мы живем день за днем, месяц за месяцем, вдыхая ровно столько свежего воздуха, сколько необходимо, чтобы совсем не отупеть. Тогда как мы могли бы все это время устраивать свои «причины» так, чтобы закон причины и следствия работал на нас. Животворный кислород, дар нашего Создателя, распространен повсюду вокруг нас, доступный для дыхания. Мы могли бы, не откладывая, уже сегодня ощутить в себе новое, исполненное жизненных сил здоровье, к которому необходимо стремиться. И нет лучшего места, чтобы начать полнокровную жизнь, как на свежем воздухе, если только перед этим мы совсем немного времени — решающего, определяющего судьбу времени — проведем на коленях!

Вина может быть смертельной

За шесть столетий до Христа, как повествует античный миф, на греческого лирического поэта Ивика, отправившегося в Коринф на музыкальное празднество, в пути напали двое разбойников и убили его. Но, умирая, он увидел над головой стаю журавлей и крикнул им, чтобы они отомстили за его смерть. Разбойники тоже это услышали.

Вся Греция была потрясена ужасной смертью Ивика, и народ потребовал, чтобы власти наказали виновных. Но это оказалось невозможным, так как отсутствовали свидетели преступления.

Через несколько дней в Коринфе, в театре под открытым небом, тысячи зрителей зачарованно следили за действием. Случилось так, что в тот день артисты представляли Фурий, богинь мщения. И подобное представление, принимая во внимание гнев и возмущение народа, было поразительно уместно. Никто не знал, что в театре, где-то на верхних скамьях, сидят убийцы.

Торжественным шагом вышли на сцену участники хора. Они были облачены в черное, а в руках у них были ярко пылающие факелы. Их лица были бледны как смерть, а вместо волос у них были короны из извивающихся змей. Жуткая песнь мщения нарастала, и цепенели сердца и стыла кровь в жилах зрителей.

В эту минуту показавшаяся в небе стая журавлей низко опустилась над театром. И тут же с верхних скамей раздался крик ужаса: «Смотри, дружище! Смотри! Вон те самые журавли Ивика!»

Все головы повернулись в сторону этого самоизобличающего крика, убийцы донесли сами на себя. Атмосфера возмездия и внезапное появление журавлей — предвестников неизбежной расплаты оказались для них невыносимыми.

Вот поэтому Ивиковы журавли стали синонимом той истины, что вина всегда выйдет наружу.

Кто из нас не увидит, хотя бы отчасти, в этом мифе себя? Кто из нас в какой-то момент не был застигнут своими личными «ивиковыми журавлями» и не казнил себя мысленно: «Я виновен!»

И надо только открыть глаза, чтобы увидеть — даже в кругу семьи, среди друзей или коллег по работе — множество страдающих людей, совершенно подавленных сокрытой в глубинах сердца виной. Эта вина может быть реальной или воображаемой, определенной или смутной, осознанной или неосознанной. Но она есть. Вину усматривают иногда даже в самом факте существования, и это распространено гораздо шире, чем вы думаете.

Для человеческой личности вина может оказаться смертельной. В этом мире нет ничего более разрушительного для душевного покоя, чем чувство вины. Один писатель заметил, что «вина, такая же заразительная, как и во времена средневековых камер пыток, поставила себе на службу современную психологию».

Да, самыйупорный враг душевного покоя человека, почти не поддающийся искоренению, от которого не увильнешь и не отделаешься поверхностным объяснением, — это вина. Вина — вот что неотступно досаждает современным людям.

Кто не согласится с тем, что вина подсыпает песок в тонкий механизм сознания? А какое влияние она оказывает на весь организм в целом? Разве так уж непонятно, что вина, оказывающая разрушительное воздействие на сознание, наносит такой же ущерб и физическому здоровью?

Однако представление о том, что эмоциональное состояние влияет на весь организм, возникло в медицине сравнительно недавно. А знаете ли вы, что Писание более тысячи лет назад четко сформулировало его?

«Кроткое сердце — жизнь для тела, а зависть — гниль для костей». «Иссохло от печали око мое, обветшало от всех врагов моих». «Нет мира в костях моих от грехов моих» (Притч. 14:30; Пс. 6:8; Пс. 37:4).

Мне никогда не наскучит читать историю человека, которого принесли к Иисусу на носилках. Иисус проповедовал в одном из домов, как вы помните, но пробраться к Нему сквозь толпу было невозможно; тогда друзья больного разобрали крышу и опустили его прямо перед Целителем. Разобрать крышу в те дни было, разумеется, относительно несложным делом, и сведений о том, что хозяин дома выразил хоть какой-то протест, не сохранилось.

Интересно заметить, что Целитель откликнулся на эту решимость, напористость и явную веру не тем, что немедленно приступил к исцелению, а тем, что простил больному его грехи. «И видя Иисус веру их, сказал расслабленному: дерзай, чадо! прощаются тебе грехи твои» (Мф. 9:2).

Прощение. Разве ради него больной оказался здесь? Может быть, знание целого ряда существенных подробностей, не вошедших в краткое сообщение Писания, пролило бы на это свет?

Верно ли, что болезнь этого человека могла быть вызвана его прегрешениями? Неужели ему действительно было так важно получить прощение — важнее ли исцеления? Неужели Божественный Целитель сумел понять раскаяние этого человека, всего лишь наблюдая за тем, как его друзья медленно прокладывают свой путь с больным на носилках, как он убеждает друзей сорвать крышу, все, что угодно, только бы встретиться со Спасителем?

«Дерзай, чадо! прощаются тебе грехи твои». Представьте этого измученного болезнью человека, распростертого на носилках, — теперь он спокоен и совершенно удовлетворен. Он прощен. Что ему теперь даже физическое исцеление? Или последующие слова Иисуса: «Возьми постель твою и иди» — это всего лишь дополнительное вознаграждение?

Я считаю именно так. Несомненно одно: Иисус понимал неразрывную связь вины и болезни. И Он показал, что вину можно исцелить.

Но чтобы излечить от тяжкой вины, ее нужно сначала признать. Современный же человек готов делать все что угодно, только бы не признавать ее. Он склонен отрицать всякую вину, увиливая от нее, не обращая на нее никакого внимания, подавляя или ища ей оправдание.

Но у совести цепкая память. Она постоянно мучает нас. Вот почему человек хочет избавиться от вины тем, что отказывается слушать саму совесть. Это напоминает попытку лечить высокую температуру, отказавшись от градусника.

Позвольте пояснить это следующим образом: на суде человек старается обосновать свою невиновность, доказывая либо то, что он не нарушал закон, либо то, что закона, который он якобы нарушил, не существует. Нечто подобное происходит и внутри человеческой личности. Совесть выступает в роли прокурора. Память — свидетель обвинения. А разум либо отрицает, что он нарушил закон, либо выражает обвинителю протест, поскольку, как было замечено выше, не существует закона, который он якобы нарушил. Предполагается, что последний аргумент вынудит суд прекратить дело, — если не считать того, что вину не так-то просто усмирить.

Мне не надо вам говорить, что стратегия защиты нынешнего поколения строится на предпосылке, что отсутствует соответствующий закон.

Видите, если у нас нет принципов, то не может быть и нарушения. Мы выбросили слово «грех» из своего лексикона и решили, что покончили с этой проблемой. Такой вещи, как грех, не существует, говорят нам. Грех — это либо плохие манеры, либо нечто из области психологии. Послушайте Дейвида Реддинга:

«Современные люди утвердились во мнении о своей невинности, окончательно упразднив слово «грех». Мы отбросили грех, — продолжает он, — как одно из недоразвитых представлений, которого придерживались наши прадеды. Грех — это всего лишь фантом, заставлявший хлопать ставни первых американцев».

И еще: «Непризнание вины порождает непредсказуемые последствия. Утратив определенность, грех господствует жутким царством террора. Мы не желаем верить, что хоть сколько-нибудь нуждаемся в прощении».

Но вину, как я уже говорил, не так-то просто усмирить. Ивиковы журавли все еще кружатся у нас над головой.

В течение последних десятилетий мы наблюдаем постепенное разрушение наших нравственных ценностей. Культура восьмидесятых поведала нам о том, что эти вещи не имеют значения. Но в глубине души мы знаем, что они значат очень много.

Ценой собственного опыта человек часто убеждается, что если он считает что-то ошибочным, то не имеет никакого значения, сколько людей, консультантов, книг или журналов убеждают его в том, что это именно так. Совесть должна отчитываться перед Богом, а не перед общественным мнением. И совесть не может не помнить о том, что говорит Господь о грехе.

Послушайте несколько кратких, отточенных определений из Писания: «Грех есть беззаконие»; «Возмездие за грех — смерть»; «Все согрешили и лишены славы Божией»; «Лукаво сердце человеческое более всего и крайне испорчено; кто узнает его?» (1 Ин. 3:4; Рим. 6:23;Рим. 3:23; Иер. 17:9).

Так говорит Господь. Но наша современная изощренная гордыня не позволяет нам согласиться со Спасителем. Проще признать необходимость в лечении. Проще обвинять общество, окружающую среду, собственное детство, наследственные гены или других людей. Кто-то из администрации муниципалитета несет ответственность, но только не я.

И тем не менее моя вина никогда не будет излечена, если не будет признана, — если я не возложу ответственность на самого себя. Вину невозможно преодолеть, если я не признаю: «Я виноват. Никто другой не несет за это ответственности. Помоги мне, Господи».

Только виновные могут быть прощены. Человеку, который не болен, врач ни к чему. Сын Божий пришел для того, чтобы «призвать не праведников, но грешников к покаянию». И апостол Павел писал: «Иисус Христос пришел в мир спасти грешников, среди которых я первый».

Разумеется, нелегко взять на себя вину. Я думаю, вам приходилось сталкиваться с просьбами о прощении, которые сами себя отменяли многочисленными оговорками, объяснениями, оправданиями, тем самым лишаясь всякого смысла и значения? А сколько просьб о прощении приносили вы? И сколько молитв?

Розалид Ринкер рассказывает, как она и еще двое молодых миссионеров в Китае условились молиться в своей группе так, чтобы молитва каждого была глубоко личной, неформальной и честной. Как-то раз она решила, что ее молитва станет своего рода публичным признанием в том, что у нее есть сильная склонность верховодить, воображая, будто ее замыслы превосходят идеи всех остальных и намного более плодотворны.

«Господи, — начала она, — если я была…» Она замолчала, чувствуя, что дает себе поблажку, которая на самом деле не входила в ее планы. Она начала снова. «Милостивый Господь, иногда у меня бывает склонность к…» И снова запнулась. Она понимала, что и в эту минуту еще не взяла на себя ответственность за свое отношение к собратьям и свои поступки. И начала в третий раз со всей решительностью: «Милостивый Господ, прости меня за то, что я думаю, будто я лучше других, и постоянно хочу всеми распоряжаться». Она остановилась, зная, что наконец-то высказала правду без оговорок.

Ее друзья подхватили молитву. Один из них сказал: «Благодарю Тебя, Господи, за то что Розалид была искренней». А другой молился так: «Да, благодарю Тебя, Отче. Мы всегда знали, что за ней это водится, но теперь все испытали облегчение от ее признания».

Когда я впервые услышал эту историю, я понял, что речь идет обо мне. Я должен признать, что бывают случаи, когда мои близкие и друзья испытали бы огромное облегчение, услышь они от меня молитву в подобном духе, молитву, подтверждающую, что я тоже совершаю ошибки и иногда доставляю другим огорчения.

К счастью, эти недостатки характера, если их откровенно признать, могут быть устранены милостью Господа. Но вина, которая изводит совесть, расшатывает психику и наносит вред всему организму, в большинстве случаев подразумевает не поддающиеся быстрому исправлению прегрешения и непоправимые злодеяния.

Священник в своей проповеди упомянул женщину, которая возместила убытки за нескольких украденных у него уток. Тогда другая женщина заметила: «Легко возместить убытки за уток. А я украла чужого мужа».

Да, в жизни случаются ситуации, выход из которых не так прост, как в случае с украденной птицей. Человек может быть повинен в таком серьезном преступлении, что его отчаяние и безнадежность невозможно описать. Он навсегда лишается покоя из-за непоправимости того, что он совершил. Он испытывает невероятно тяжкую вину, что кажется, ему не будет прощения.

Но это не так, друг мой. Господь сказал: «Того, кто придет ко Мне, Я никогда не отвергну». И еще: «Если исповедаем грехи наши, то Он, будучи верен и праведен, простит нам грехи наши и очистит нас от всякой неправды».

Незадолго до смерти Авраама Линкольна спросили, как бы он поступил с побежденными южанами. И он ответил: «Так, как если бы они нам не изменили».

Так же прощает Господь. Так Он принимает нас — как будто бы мы никогда не грешили.

Возможно, кто-то из читателей сейчас как бы говорит: «Пастор Вандеман, все это великолепно. Но разве вина не должна быть наказана?»

Конечно, должна. Об этом свидетельствует все, что произошло на Голгофе. Грех должен понести наказание. С другой стороны, Сын Божий принял на Себя нашу вину. «Он изъязвлен был за грехи наши и мучим за беззакония наши; наказание мира нашего было на Нем…» (Ис. 53:5).

Вы скажете: «Означает ли это, что мои грехи могут быть прощены?»

Да, даже ваши. Даже мои.

В одном старинном шотландском предании рассказывается о старике, который просидел до конца Божественной литургии, чувствуя себя недостойным принять причастие. Он сидел с несчастным видом, не считая себя готовым участвовать в поминовении своего Господа.

И вдруг он увидел, что девочка-подросток, сидевшая рядом с ним, потеряла самообладание и не пригубила из чаши. Его сомнения мгновенно исчезли, и он громким шепотом сказал: «Прими, девочка! Прими! Это для грешников!»

После чего как-то неловко и нетерпеливо потянулся к чаше, чтобы самому причаститься.

Примите, мой друг! Примите! Это для грешников!

Обратная сторона горя

Горе — это слово преследует нас. И можно ли приготовить себя ко встрече с этой калечущей душу травмой, поджидающей время от времени каждого из нас?

Когда прибыл врач, он нашел Эмму в состоянии крайнего отчаяния. Она была страшно возбуждена; никто не мог ее успокоить. Женщина носилась по комнате, безучастная к мольбам своих близких; бросалась на кровать и начинала выкрикивать проклятия. Врач попытался объяснить ей, что пришел помочь. Но Эмма вскочила с постели и закричала: «Мне не нужен врач! Я не больна! Верните мне мою дочь! Мою малышку!»

Эмма уже вступила в мрачное, угрожающее рассудку царство отчаяния. Пребывающие в нем часто спрашивают: «А есть ли отсюда какой-нибудь выход?»

Согласитесь, что в случае тяжелой утраты ни от кого не требуют благопристойности, — особенно когда речь идет о потере любимого существа. Но утраты неизбежны, несчастные случаи требуют своих жертв, разводы рвут самые прочные узы, ничего не подозревающих людей поражают рак и сердечные болезни.

В больших семьях принято оказывать друг другу поддержку в дни скорби. У нас было много друзей, которые помогали пережить тяжелую минуту. Но в современном мобильном мире, с его возрастающей тенденцией к изоляции и преобладанием неполных семей, поддержку получить нелегко. Все меньше и меньше тех, на кого можно было бы опереться и с кем можно было бы поплакать.

Утрата любимого существа всегда вызывает в нас бурю эмоций. Сначала всякую способность чувствовать парализует шок. Но следом начинает пробиваться боль. Иногда, не отдавая себе в этом отчета, мы разражаемся гневными упреками. Окружающим они кажутся совершенно бессвязными. Быстрая смена настроений приводит к тому, что человек оказывается в полном одиночестве. Кто-то сказал: «Между мною и остальным миром пролегла какая-то невидимая пропасть». Одиночество и ощущение безысходности в большинстве случаев вызывают депрессию. Выполнение простейших обязанностей превращается в непосильную обузу.

Некоторые попадают в западню неопределенных страхов и смутного чувства вины. Они спрашивают: «Почему я выжил?» Недоумевают: «А может быть, в этой страшной утрате есть и моя вина?» Им кажется, что Господь оставил их. Они пришли искать утешения, но дверь захлопнулась перед их носом. Иногда они задают вопрос: «Почему Господь так далеко, когда с нами случается беда?»

Порой очень трудно выслушивать слова утешения от тех, кто приходит с самыми лучшими намерениями. На похоронах, как правило, говорят: «Знаете, смерть — это всего лишь дверь. Для христианина смерти не существует».

Однако в эту минуту именно она осязаемо реальна. Смерть слишком много ЗНАЧИТ для вас, потерявшего самое дорогое в жизни существо.

Другие пытаются утешить вас словами: «Ваш сын почил теперь в Боге». Но вы не хотите, чтобы ваше дитя было у Бога. Вы страстно желаете получить его обратно. Вас навещают знакомые и хвалят за то, что вы так стойко переносите утрату. Подобное мужество и вера достойны восхищения, но ваша бесстрастная внешность — лишь маска. Вы слишком ошеломлены или разгневаны, чтобы плакать, и готовы крикнуть: «Нет, нет, вовсе я не держусь прекрасно!»

Потом друзья приходят с советами. «Постарайтесь просто забыть, — убеждают они, — и вы с этим справитесь». Но больше всего на свете вы боитесь именно все забыть. Напротив, вы изо всех сил стараетесь запомнить происшедшее. Потому что в эмоциональном разброде, вызванном непосильным горем, даже самые привычные воспоминания становятся смутными. Другие советуют постоянно чем-нибудь заниматься и не погружаться в раздумья, от которых только хуже. Но вы и без того с огромным напряжением выполняете повседневные обязанности. Делать больше означало бы усугубить вашу тяжкую смуту.

Настоящие утешители попадаются редко. Иногда возникает ощущение, что вы обречены убиваться в одиночку. Может быть, беда и вправду «не приходит одна», но много друзей она вам тоже не приводит.

Я тоже познал в своей жизни горечь утрат. Меня так же, как и других, коснулась беспощадная рука беды. Нет, я не потерял самых близких мне людей, но тем не менее семейная потеря была очень велика. Трагическая смерть унесла жизни двух наших чудесных юных племянников. И конечно, на протяжении многих лет мы хоронили одного за другим наших родственников.

И всегда, когда случалась беда, я призывал Бога, дарующего утешение, разделить горе с оставшимися. Нам не приходилось горевать в одиночку, ибо мы знали Того, Кто плачет вместе с нами. Пророк Исаия описывает Его как «мужа скорбей и изведавшего болезни» (Ис. 53:3).

Это Христос, Тот, кто возопил с креста: «Боже Мой, Боже Мой! для чего Ты Меня оставил?» (Мк. 15:34).

В этом отчаянном крике слились все скорби мира — от Адама. Евы и оплакивания Авеля до сегодняшней ливанской матери, рыдающей над ребенком, сраженным пулей террориста.

Иисус понимает всю безысходность горя. И я верю, что это Он дает нам силы пройти через беду и избавиться от отчаяния. Мы можем предпринять определенные шаги, чтобы не дать своей скорби перейти в ожесточенность. Мы можем пережить горе. Мы МОЖЕМ достичь обратного результата.

Все мы по-разному справляемся с потерей, так же как все мы по-разному переносим физическую боль. У любых двух людей горе никогда не бывает совершенно одинаковым. Многое зависит от характера отношений, которые связывали вас с умершим любимым существом.

Было бы хорошо всем нам понять, что переживание горя — это естественный, нормальный процесс. Это не болезнь, не невроз. Скорбь — это способ вернуть нашей жизни сосредоточенность. Первым шагом естественного переживания горя является открытое выражение чувств. Первые несколько дней после мучительной утраты шок повергает нас в немоту, но когда оцепенение проходит и эмоции начинают прорываться наружу, нам необходима отдушина. Найдите кого-нибудь, кто выслушает вас, не комментируя и не вставляя своих суждений, — того, кто поймет, без того, чтобы давать лишние советы.

В библейские времена люди выражали свою скорбь весьма драматически. Они рвали на себе одежду, посыпали голову пеплом, надевали власяницу. Их рыдания и вопли воспринимались как естественная реакция на постигшую беду. В наше время мы стремимся придавать особое значение самообладанию и сдержанности в скорби. И тем не менее мы по-прежнему нуждаемся в выражении своей боли.

Когда экономист Ф. Лаптев получил телеграмму от военно-морского командования о том, что его сын пропал без вести, он принял это известие стоически. Хотя Федор очень любил своего сына, он ни разу не потерял самообладания после его гибели и не проявил никаких видимых чувств. Друзья сочли, что он превосходно перенес трагедию.

Но Федор Лаптев, который был весьма преуспевающим бизнесменом, вдруг начал небрежно и неразумно помещать капитал. Он погрузился в книги о военном искусстве, чтобы удовлетворить навязчивую идею узнать все о гражданской войне. Он настаивал, чтобы все члены семьи находились рядом, но никогда не делился с ними своими чувствами. С каждым днем Ф. Лаптев становился все более раздражительным и ожесточенным. В конце концов его подавленные эмоции обусловили возникновение серьезного заболевания.

Федор Лаптев не смог справиться со своим горем открыто. Поэтому оно заявило о себе негативно. Ему было крайне необходимо поделиться болью, свернувшейся клубком внутри него. Эту заповедь дал Иисус в Нагорной проповеди: «Блаженны плачущие, ибо они утешатся» (Мф. 5:4).

Плач приносит утешение. Те, кто отказывается открыто переживать свою утрату и разделить свою боль с другими, не могут получить полноценное успокоение. Никто, разумеется, не ожидает, что, совершая этот первый шаг, то есть выражая свое чувство горечи, мы станем благодарить Господа за эту трагедию. Некоторые люди из самых лучших побуждений говорят скорбящим друзьям: «Что ж, в конце концов, на то воля Божья. Все к лучшему».

Но смерть и расставание отнюдь не воспринимаются нами как перемена к лучшему. В болезненном шоке, возникающем при внезапной утрате, мы погружаемся в непроглядную тьму — и не различаем ни единой звезды на темном небе. Нас одолевает ощущение, что там нет Бога, что Он покинул нас. Согласитесь, эти чувства естественны. Помните душераздирающий вопль Иисуса на кресте:

«Почему, почему Ты оставил Меня?» Смерти и трагедии происходят именно потому, что мы живем в мире, отрезавшем себя от Господа. Здесь правит балом зло. Смерть не может восприниматься как Божья воля — конечно же, нет. Смерть — это зло. Несомненно, временное зло.

Господь обещает освободить добро из-под власти зла. Он «покинул» нас в той мере, в какой оставил Своего терпящего муку Сына. Господь может обратить горечь в блаженство.

К сожалению, мы не всегда это понимаем и видим. Нам редко что вообще доступно. Мир погружается во мрак. Впрочем, мы и не должны видеть. Оплакивать несчастье, поразившее нас вследствие трагической смерти, — это совершенно нормально. И совершенно естественно и нормально поделиться своим горем по поводу невыносимой разлуки.

После того как мы выразим свои чувства, нам необходимо включиться в процесс реабилитации. Этот период может растянуться на долгие месяцы. Мы, несомненно, должны заново привыкать к дому, где больше нет любимого существа. Столько вещей напоминают нам о близком, родном человеке. Идя по знакомой тропинке, мы как бы ощущаем прикосновение руки, которая всегда соприкасалась с нашей рукой. Вечером, отдавшись стихии полубессознательного ощущения, мы прислушиваемся к звуку шагов у дверей. Затем просыпаемся среди ночи, протягиваем руку и находим только осиротевшую подушку.

Привыкание означает, что мы должны заново научиться управлять многочисленными мелочами обыденной жизни. Нам придется взять на себя дополнительную ответственность. По возможности нам нужно постепенно приспосабливаться к новым переменам, делая не более одного шага. В период стресса было бы лучше упростить свой образ жизни. В это время помощь друзей и соседей может быть неоценимой.

Мария в спешке собиралась на самолет, чтобы лететь к своей матери. Несколько членов их семьи погибло в автомобильной катастрофе. Страшная весть пришла в тот момент, когда Мария, ее муж и дети готовились к переезду в другой штат. В доме все было вверх дном, и Марии необходимо было собраться на похороны. Каждому нужно было найти среди всех этих коробок и чемоданов подходящую одежду. И пока она рассеянно блуждала по дому, бесцельно поднимая и ставя на место какие-то вещи, раздался звонок в дверь.

Это был сосед. «Я пришел почистить вашу обувь», — сказал он. Мария не поняла. Тогда он объяснил: «Когда умер мой отец, у меня ушло несколько часов на то, чтобы вымыть и почистить башмаки моих детей к похоронам. Вот поэтому я пришел помочь вам».

Сосед уселся в кухне на полу и стал мыть и начищать всю обувь, какая была в доме. Видя его спокойную сосредоточенность, Мария тоже собралась с мыслями и начала свои приготовления. Когда через некоторое время она вернулась на кухню, соседа уже не было. Но вдоль стены аккуратно выстроились в ряд все их башмаки, вымытые и начищенные.

Добрые поступки могут существенно помочь нам пережить трудный период приспособления к жизни во время траура. Когда друзья приходят и спрашивают: «Могу ли я вам чем-нибудь помочь», нам трудно ответить. Гораздо лучше предложить что-то конкретное: «Давайте я присмотрю вечером за детьми» или: «Можно, я буду привозить вам продукты на этой неделе?»

Немного свыкнувшись с утратой и приступив к выполнению основных жизненных обязанностей, мы сможем ускорить процесс возрождения. Мы сыграем более активную роль в собственном исцелении, если направим свои эмоции и энергию в новое русло. Можно начать с составления списка своих хороших качеств. Какие у вас есть таланты и способности, которые можно было бы развить? Сформулируйте для себя ближайшие цели. Что вы намерены делать для того, чтобы могли проявиться те или иные ценные качества?

Елена всегда очень зависела от мужа. Когда он умер, она была в отчаянии оттого, что ей придется остаться одинокой. Но благодаря беседам с другими Елена осознала, что ее положение не так уж безнадежно. Она решила научиться водить машину и найти какую-нибудь работу вне дома. За полгода Елена получила водительские права и работу. Ей удалось взять себя в руки и восстановить разрушенный эмоциональный мир. Это очень важно, потому что из-за горя мы часто теряем самоуважение, что порождает апатию и беспомощность. Возможно, составление списка наших достоинств и формулировка ближайших целей помогут справиться с этими проблемами.

В какой-то момент полезно сделать для себя что-нибудь приятное — особенно, если вами начинает овладевать депрессия. Новое платье, новая прическа, прогулка с друзьями, поездка на море — все это может вырвать вас из привычной колеи жалости к себе.

Это поможет нам отчасти найти опору в собственной личности. Через семь месяцев после смерти мужа Анна решила совершить путешествие в небольшой среднеазиатский городок, где она выросла. Анна проехала по знакомым городским площадям, а затем мимо хлопкоочистительной фабрики и через железную дорогу направилась к старой ферме. Там она встретила давнюю подругу. Они поговорили о своем детстве. Потом Анна поднялась на холм, где были похоронены ее отец и мать, и долго любовалась с высоты зеленой равниной и сверкающей среди качающихся на ветру деревьев рекой. Неожиданно многое всплыло в ее памяти. Она вспомнила, какая любовь, взаимоуважение и упорный труд царили в ее родной семье.

Анна поверила в себя — и смогла продолжать жить и плодотворно трудиться. Она осознала, что Господь по-прежнему связывает с ней Свои замыслы.

Когда мы снова обретем сознание собственной ценности в глазах Господа, мы сумеем еще лучше оценить тех, кого потеряли. Да, они умерли, но их добрые дела, их замечательные качества остались в памяти добрым воспоминанием. Мы сможем возблагодарить за это Господа, восклицая вместе с пророком: «Что унываешь ты, душа моя?.. Уповай на Бога; ибо я буду еще славить Его, Спасителя моего и Бога моего» (Пс. 42:5).

Описывая свою скорбь в связи с утратой жены, известный богослов К. С. Льюис отметил: «Восхваление — это форма любви, и в нем всегда присутствует элемент радости. Возносите хвалу в должном порядке: Ему, как дарителю, ей, как дару. Разве мы не получаем от восхваления некоторое удовольствие, как бы ни были мы далеки от этого?»

Восхваление дает возможность увидеть любимое существо в истинном свете. Оно превращает болезненные воспоминания в светлую память. Лучшие качества умершего любимого существа могут стать движущей силой нашей жизни, если мы правильно будем соотносить их с собой. Некоторые обожествляют умершего и пытаются жить в соответствии с воображаемыми пожеланиями любимого существа. В результате они подменяют жизнь умершего своей собственной жизнью. А это, в конечном счете, пагубно, ибо они сами создают для себя западню. Помните, что Господь связывает с вами — лично с вами — Свои замыслы. Его воля — единственный заслуживающий доверия ориентир в вашей жизни. Служить вдохновляющим примером — вот чем могут стать для вас любимые существа.

Фрэнк Дэфорд был совершенно раздавлен смертью своей дочери Александры. Она умерла в возрасте восьми лет от кистозного фиброза. Через несколько месяцев после похорон встал вопрос о приемном ребенке. Возможно, Дэфорды могли бы удочерить какую-нибудь девочку. Крис, их сын, считал, что это великолепная мысль. Но Фрэнк воспротивился. Принять в семью сироту было, конечно, хорошим делом, но Фрэнк просто не мог представить, чтобы на месте Александры оказалась какая-то незнакомая девочка. Это выглядело чудовищной несправедливостью. Никто и никогда не заменит ее в их семье.

Но однажды вечером жена Фрэнка сказала: «Знаешь, если бы мы захотели взять ребенка, то едва ли смогли бы найти его здесь, в Штатах. Это был бы ребенок из какой-нибудь очень далекой страны». Да, Фрэнк это понимал. И тогда жена спросила: «Ты помнишь молитву Александры, ту ее часть, которую она сочинила сама и произносила каждый вечер?» Да, Фрэнк помнил. Его дочь всегда молилась так: «Господь, храни нашу страну и пошли нам несколько бедных людей…»

На глаза Фрэнка навернулись слезы. Теперь он понял. Удочерение другой девочки не заменит Александры, но оно будет ответом на ее молитву. Через несколько месяцев Дэфорды уже принимали у себя девочку-сироту с Филиппин. Теперь у них появились силы жить дальше, перестраивать свою жизнь. Наивный идеализм ребенка подвиг их на решительные действия. Позднее Фрэнк писал: «Мы просто начнем все сначала и будем жить уже с этой минуты. Огромное спасибо, Александра, потому что с тех пор, как мы согласились с тобой, у нас появилось столько дел».

Действительно, покинувшие нас любимые завещают нам «больше работать». Поистине ужасно, когда мы замыкаемся в своей патологической преданности умершему. По существу, этим мы предаем ту жизнь, которую делили вместе с ним. Намного разумней строить плодотворную жизнь, воодушевляя себя лучшими идеалами тех, кого уже нет с нами.

Многие спрашивают, сколько времени понадобится, чтобы прийти в себя после случившегося несчастья. Когда мы сможем наконец осушить свои слезы? Что ж, консультанты говорят, что период траура у всех различен и зависит от индивидуальности. Но следует иметь в виду, что преобладание одной фазы в течение многих месяцев — это уже сигнал опасности.

Скорбящие проходят через периоды шока, гнева, замешательства, депрессии. Мы преодолеваем свое горе, переходя из одной стадии в другую. Но если, к примеру, мы находимся в шоке уже четвертый месяц после случившейся трагедии, значит не все у нас в порядке. Если депрессия продолжается целый год, нам, возможно, необходима помощь специалиста.

Для любого человека этот процесс никогда не проходит гладко. Горе будет то опускать, то наказывать с новой силой; иногда мы будем испытывать покой, а следом — внезапный толчок невыносимой боли. Но день ото дня наши раны будут затягиваться. Помрачневший лик природы проясняется; мы снова начинаем слышать пение птиц и замечать игру солнечного света на листьях. Ворота на небеса, казавшиеся крепко запертыми, приотворяются, и мы снова услышим призыв Христа: «Приидите ко Мне, все труждающиеся и обремененные» (Мф. 11:28). И постепенно мы приходим к пониманию, что Господь действительно есть «Бог всякого утешения» (2 Кор. 1:3).

И позвольте вас заверить, утешение Господа стоит недешево. Вы вкладываете свои надежды и мечты, самое свою жизнь в другую драгоценную жизнь и наблюдаете, как эта жизнь растет и расцветает. И вдруг, внезапно, без всяких объяснений, она гаснет. Вы протягиваете руки, чтобы прикоснуться к любимому существу, но ловите лишь пустоту. Вы просите, вы умоляете, но не получаете ответа.

Только в этой ужасающей тьме, в этой болезненной пустоте мы можем по-настоящему узнать Бога всякого утешения, ибо только там мы сможем приобщиться к крестным страданиям Христа. Священное Писание говорит нам, что мы можем приобщиться к страданиям Христа. И период нашей скорби помогает нам лучше понять всю полноту Его любви. Наша скорбь порождает в нас способность к более глубокому состраданию и пониманию.

Горе преисполнено болью? Да, мраком, минутами безысходности. Но разве все это напрасно и бессмысленно? Нет! С Богом всякого утешения — не напрасно. Он придает страданиям новое измерение. В самый горестный час Он привлекает нас к Себе. Господь может показать нам обратную сторону страдания. Вы тоже можете узнать Бога всякого утешения — Этого изведавшего горе Человека, познание Которого есть жизнь вечная.

Чудо Хундзы

Давайте отправимся вместе со мной в путешествие, которое бывает только раз в жизни, — на «крышу» мира, в страну гигантских гор, затерянную высоко в Гималаях. Мы пролетаем над Каракорумами, гребни которых достигают в среднем 7000 км. Девять из них, выстроившись друг за другом, пронзают безоблачное небо своими остроконечными вершинами на высоте 8000 км. Взойдя на борт самолета в Равалпинди, на севере Пакистана, мы идем на посадку в древнем торговом городе Гилгит — дальше лететь невозможно.

Нам предстоит путешествие в Шангри-Ла. Мы ищем источник молодости. Всего 110 км джипом по Каракорум-скому шоссе отделяют нас от сердца Хундзы — гималайского рая.

После гонки на головокружительной высоте мы въезжаем в долину Хундзы, всего в нескольких километрах от границ с Китаем, Россией и Афганистаном. При виде этой красоты у нас захватывает дух. Изумрудные террасы на склонах гор залиты солнечным светом. Кажется, Сам Создатель подвесил между небом и землей корзины живой зелени. Даже воздух здесь какой-то опьяняющий.

В действительности эти террасы — не что иное, как сады и огороды жителей Хундзы. Поскольку горизонтально расположенной земли здесь нет, им приходится высекать площадки для своих садов в почти отвесных склонах. Кажется, куда ни бросишь взгляд, пейзаж устремляется вертикально вверх. Особенно величествен пик Ракапоши. Высотой 8000 км, он неправдоподобно прекрасен — и устрашающе близок. Майкл Уинн описал Ракапоши в сумерках: «В течение нескольких часов после захода солнца и погружения долины во тьму гора, вознесенная на три мили по вертикали над долиной, сверкает, как драгоценный камень, залитый белым рассеянным лучом лазера».

Майкл отмечает: «Большинство крестьян, похоже, терпят свою нищету с беззаботностью, совершенно несвойственной трущобам азиатских городов. Наверное, это означает, что жизнь не так уж плоха, если она протекает в объятиях Ракапоши».

Глядя вниз со склона этой господствующей вершины на дно долины, мы видим дворец короля и королевы Хундзы, которых здесь называют Мир и Рани. Здесь, в бесконечном отдалении от Нью-Йорка, Парижа и Лондона, тоже есть дома. Здесь, защищенные объятиями Ракапоши, живут люди — выносливые, неутомимые и как будто нестареющие. Они-то и вызывают самое большое восхищение в этом райском уголке.

Во время недавнего путешествия в эту величественную землю мы с семьей вновь могли восхищаться искусно устроенными террасами, на которых мужчины и женщины долгими часами возделывают свои посевы — по-видимому, не уставая, — и остаются бодрыми и энергичными до позднего вечера.

Мы пили восстанавливающую силы воду, стекающую с близлежащих ледников. Из-за белесого вида воды здешние жители называют ее «ледовым молоком». Эта насыщенная минеральными солями вода используется и для орошения садов и огородов.

Кульминационным моментом нашего путешествия в Хундзу было, разумеется, посещение Мира и Рани. Мы жили у них в качестве гостей и спали в специально отведенных для нас комнатах на территории дворца. Мне, моей жене Нелли, нашим внукам Шелли, Брэдли и Крейгу, а также их матери Джуди был оказан прямо-таки королевский прием. Наша задача состояла в том, чтобы в рамках «народной дипломатии» раскрыть секрет долголетия жителей Хундзы. Поэтому мы и взяли с собой наших внуков. Благодаря им впечатления, вынесенные из этой поездки, запомнились надолго.

Мир и Рани — очаровательная молодая чета. Им обоим всего по 34 года. Мы нашли их скромными, интеллигентными и всецело преданными своему народу, которому они стремятся помогать всеми силами. Нетрудно понять, почему их подданные так довольны.

Я хочу представить вам запись нашей беседы, состоявшейся в великолепном зале для приема гостей:

— Мир, завтра утром мы собираемся осмотреть исторический замок, принадлежащий вашему роду, правившему на протяжении длительного времени. Не скажете ли вы, какого именно?

Мир: Мое семейство живет в Хундзе и правит этим небольшим государством около 960 лет.

Дж. Э. В.: Девятьсот шестьдесят лет? Почти тысячелетие! И только одна династия?

Мир: Да. От отца к сыну и вновь от отца к сыну.

Дж. Э. В.: Замечательно! Должно быть, это рекорд.

Мир: Да, наше семейство — одно из старейших среди правящих семейств Пакистана.

Дж. Э. В.: Вы, безусловно, единственный, кто сможет ответить на следующий вопрос — на вопрос о ваших корнях, о происхождении Хундзы. Я знаю, что оно восходит к тому времени, когда Александр прошел здесь со своей армией.

Мир: Да, после падения Александра Великого некоторые греческие солдаты обосновались в этих местах. И местное население, как вы знаете, составляют три расы — иранцы, греки и монголы. Наша семья — из Ирана. Остальное население — потомки греков и монголы.

Дж. Э. В.: В этой истории есть одна интересная деталь. Предание гласит, что эти немногочисленные греческие солдаты были в самовольной отлучке, или, попросту говоря, дезертировали из армии и поднялись по реке Хундза, когда она была скована льдом. Весной, естественно, никто не мог их преследовать — настолько трудным было восхождение. Они скрывались здесь много лет и наконец основали Хундзу — около 2300 лет назад. Правдив ли этот рассказ?

Мир: Думаю, что да. В то время еще не было дорог, и добраться до нашей долины было почти невозможно. А весной им было гораздо легче преодолеть перевалы и обосноваться в этой местности.

Нелли: Я хотела бы узнать немного о вас. Рани. Не могли бы вы рассказать о том, как вы стали Рани Хундзы?

Рани: Я познакомилась со своим мужем в университете. Мы учились вместе. Мы оба получили степень в области политологии. Вот так мы и поженились — разумеется, после того как получили согласие своих семей. Когда в 1976 году умер мой свекор, народ обратился к моему мужу с просьбой вернуться. Поэтому мы с удовольствием остаемся здесь, чтобы служить своему народу и делать для него все, что в наших силах.

Нелли: По-моему, это великолепно. А вам не трудно было привыкать?

Рани: Должна вам сказать, что трудно мне не было.

Нелли: Но ведь вы никогда не бывали в Хундзе, не так ли, — пока не прибыли сюда в качестве Рани?

Рани: Да, я впервые появилась здесь после того, как вышла замуж. И мне здесь очень понравилось.

Нелли: Что ж, я могу вас понять. Это, несомненно, одно из прекраснейших мест на нашей планете.

Дж. Э. В.: Да, и именно поэтому мы здесь и сгораем от желания узнать секреты долголетия, прославившего ваш народ.

Мир: По моему мнению, здесь несколько причин. Прежде всего, у нас хорошая пища, а это очень много значит для здоровья человека.

Рани: Это очень простая диета. Нерафинированные продукты.

Дж. Э. В.: Неужели вы считаете, что в этом и состоит секрет?

Рани: Я считаю, что это самый главный секрет.

Мир: Кроме того, мне кажется, что люди здесь менее озабочены. Здесь все неизменно, и люди настроены дружелюбно. У каждого в Хундзе есть участок земли и дом. Они не слишком богаты, но и не слишком бедны. Все более или менее принадлежат к одному классу. И не приходится волноваться по поводу налога на доход или налога на недвижимость. У нас нет этих проблем, поэтому меньше поводов для волнений. Это тоже приносит пользу здоровью нашему народу. Если им что-нибудь понадобится, они могут прийти к нам за помощью. Их встретят с вниманием и участием, если у них есть какая-нибудь проблема — медицинская или, может быть, личная, или любая другая. Поэтому у нас очень дружелюбные отношения с населением. Они могут прийти к нам в любое время, если захотят. Это еще один фактор, благодаря которому люди живут долго.

Дж. Э. В.: Правда ли, что у вас уже на протяжении многих лет не зарегистрировано ни одного преступления?

Мир: Да, в этом районе отсутствует высокая преступность. У нас не бывает убийств, изнасилований, похищений детей и прочего. И тем не менее нам приходится сталкиваться с небольшими проблемами — это споры, земельные вопросы, — но мы улаживаем их сами по законам ислама. Убийств у нас не было давным-давно. Мы очень счастливы.

Дж. Э. В.: Рани, на днях мы говорили с вами о больнице адвентистов седьмого дня в Карачи и о том, что члены королевской семьи уже многие годы в случае необходимости обращаются туда. Кроме того, мы говорили также о медицинском обслуживании в Соединенных Штатах и о том, как астрономически выросла его стоимость. Помнится, вы высказали одно интересное соображение. Не могли бы вы его повторить?

Рани: Да, я сказала, что в Хундзе нет никаких больниц.

Дж. Э. В.: Они вам не нужны?

Рани: Они нам не нужны, поскольку природа очень добра к людям, и у нас нет таких болезней, как рак и другие страшные заболевания. Мне кажется, что с самого рождения у людей вырабатывается иммунитет к ним. Люди здесь близки к природе, и природа по-настоящему добра к ним.

Дж. Э. В.: Я обращаю внимание на ваши слова о том, что природа очень добра. Мы тоже должны сотрудничать с природой, не правда ли? Вы, несомненно, с нею сотрудничаете.

Рани: Мы живем в таком уединенном месте. Здесь чистый воздух, чистая вода и много других факторов, способствующих долголетию и превосходному здоровью народа Хундзы. Рак в наше время получил такое широкое распространение по всей земле, у нас же, благодаря Господу, его практически нет.

Дж. Э. В.: А сердечные болезни?

Рани: Нам не приходилось слышать ни об одном больном-сердечнике в наших краях.

Дж. Э. В.: У вас в Хундзе хлеб пекут без жира. Я понял, что вы вообще не используете жир в приготовлении пищи, как это делаем мы.

Рани: Да, мы его не используем.

Дж. Э. В.: Мы знаем, что жирная пища — одна из главных причин сердечных заболеваний.

Рани: Да, можно так сказать. Конечно, жизнь нашего народа очень тяжелая, как вы понимаете. Они много трудятся и испытывают большие физические нагрузки. Но при этом они питаются очень простой и здоровой пищей, и так продолжается на протяжении многих столетий.

Дж. Э. В.: Вы демонстрируете это прямо здесь, за вашим столом. Все просто восхитительно. Друзья, да благословит милостивый Господь вас обоих на вашем трудном поприще. И огромное спасибо за то, что вы уделили нам время.

Познакомившись с жизнью народа Хундзы поближе, мы убедились, что диета — это ключевой фактор, обеспечивающий долгую жизнь.

Кто-нибудь может сказать: «Не думаю, что я смогу согласиться с такой диетой. Она, должно быть, очень суровая и строгая». Но позвольте вас заверить, что пища в Хундзе не только здорова, но и очень вкусна.

К сожалению, разговоры о более здоровой диете вызывают у людей всевозможные неприятные ассоциации. Такое впечатление, что мы думаем, будто все полезное для нас обязательно должно обладать отвратительным вкусом. Овощи! Злаки! Да лучше уж умереть молодым!

Не случилось ли так, что, приучив себя к перекусыванию на ходу и к обильно приправленным специями блюдам, стимулируя себя кофе и коктейлями, мы умышленно превратили себя в настоящих «сахарных наркоманов», которым неведомы истинные наслаждения? Разве мы не приправляем овощи уксусом, горчицей, кетчупом и чесноком, пока вкус и восхитительный аромат овощей уже невозможно почувствовать? Откуда нам знать истинный вкус авокадо, если мы заглушаем его приправами? Даже небольшое количество соли лишает его естественного изысканного вкуса.

Вы, возможно, пробовали свеклу по-гарвардски в маринованном виде. А знаете ли вы, как необыкновенно вкусна горячая свекла с маслом?

Попробуйте готовить овощи более просто, не варите их слишком долго — дайте им возможность сохранить свою ценность! Попробуйте добавлять совсем немного масла, или маргарина, или чуточку молока, или сливок — и тогда поймете, чего вы лишали себя!

Здоровое питание не должно быть строго регламентировано какими-либо нормами и правилами. Послушайте, что говорил пророк Исаия: «Для чего вам отвешивать серебро за то, что не хлеб, и трудовое свое за то, что не насыщает? Послушайте Меня внимательно, и вкушайте благо» (Ис. 55:2).

Вкушайте благо. В этом проявляет себя истинное здоровое существование. Это есть побеждающая диета! Господь, несомненно, считал, что фрукты, овощи, злаки и орехи — это благо. Послушайте, что Он дал в пищу нашим прародителям: «И сказал Бог: вот, Я дал вам всякую траву, сеющую семя, какая есть на всей земле, и всякое дерево, у которого плод древесный, сеющий семя, — вам сие будет в пищу» (Быт. 7:29). Попросту говоря, фрукты, злаки и орехи. Позднее к этому списку были добавлены и овощи.

Быть может, если мы будем более точно придерживаться изначальной диеты Едема, мы станем лучше и здоровее? В конце концов, Господь, создавший нас, пожалуй, лучше знал, чем питать созданные Им существа.

Хотя жители Хундзы все-таки едят немного мяса, особенно зимой, когда свежие продукты недоступны, их рацион поразительно напоминает рацион Едема. И ничего странного, что их эпоха так далеко отстоит от библейских времен.

Адвентисты седьмого дня, рекомендующие полностью отказаться от мяса, еще ближе подошли к предначертанной изначально диете. И каков результат? Поскольку они не курят, у них почти не бывает рака легких. И даже подверженные всем стрессам цивилизации, они живут в среднем на шесть—семь лет дольше, чем окружающие.

Согласно исследованию, проведенному Национальной Академией наук, рацион с низким содержанием жиров, включающий продукты из цельных злаков и учитывающий первостепенную важность фруктов и овощей, особенно овощей, содержащих витамин А, — это лучший способ уменьшить риск заболевания раком.

Д-р Коллин Кэмпбелл из Корнеллского университета говорит: «Диета, которая, по всей видимости, связана с большинством разновидностей рака, является единственным наиболее значительным фактором риска онкологического заболевания». Этот выдающийся диетолог утверждает, что нездоровая диета в десять раз увеличивает риск заболеть раком. Трудно придерживаться здоровой диеты? Трудно быть вегетарианцем? Несомненно, будет гораздо легче, когда мы узнаем поразительные факты о диете, заболеваниях и здоровье.

Путешествие в Хундзу будет незавершенным, если мы не побываем в гостях у простых людей. Для того, чтобы поближе познакомиться с их здоровым образом жизни, мы остановились в гостеприимном доме Хаджи Сахиба. Хаджи 75 лет. Но вы бы никогда этого не сказали, видя, как он справляется со своими повседневными обязанностями.

Дж. Э. В.: Хаджи, сколько у вас детей?

Хаджи: У меня трое сыновей и четыре дочери.

Дж. Э. В.: Скажите, чем вы занимаетесь в своей жизни? Вы арендатор?

Хаджи: Да, я арендатор.

Дж. Э. В.: Ваша земля здесь, неподалеку? Или вам приходится долго добираться?

Хаджи: Нет, мои поля всего лишь в 1,5 км от дома.

Дж. Э. В.: Вы добираетесь пешком?

Хаджи: Да, пешком.

Дж. Э. В.: Неплохая разминка. Это идет вам на пользу, не правда ли?

Хаджи: Я хожу на свои поля, сам засеваю их. Когда я был моложе, мне легко удавалось вспахивать свои поля, да и сейчас еще вспахиваю.

Дж. Э. В.: Что вы выращиваете?

Хаджи: Пшеницу, ячмень, маис, гречиху.

Дж. Э. В.: У вас есть абрикосовый сад?

Хаджи: Да, сад рядом с домом.

Дж. Э. В.: У вас там разные плодовые деревья?

Хаджи: В моем саду абрикосовые деревья и несколько яблонь, а вот винограда нет.

Дж. Э. В.: Недавно мы попробовали местный виноград. Он бесподобен.

Во время посещения семьи Хаджи Нелли удалось побеседовать с его женой, госпожой Хаджи, о ее делах и заботах.

Нелли: Госпожа Хаджи, очень мило с вашей стороны, что вы позволили нам погостить у вас.

Госпожа Хаджи: Для нас это большая честь. Я очень рада своим гостям.

Нелли: На меня произвело большое впечатление, что люди Хундзы очень благожелательны и дружелюбны.

Госпожа Хаджи: Мы всегда рады гостям, особенно тем, кто приехал издалека.

Нелли: Спасибо. Вы управляетесь с такой большой семьей, и я понимаю, как много времени уходит у вас на работу по дому. Остается ли у вас хоть немного времени еще и на работу в поле?

Госпожа Хаджи: Я обязательно должна этим заниматься. В поле я работаю по три часа в день — обрабатываю пшеницу, ячмень и гречиху. Потом возвращаюсь домой и доделываю домашние дела — например, пряду или вышиваю.

Нелли: Значит, вы и одежду шьете сами?

Госпожа Хаджи: Я никогда не обращаюсь к портным. Мужу и детям тоже шью сама.

Совершенно очевидно, что жители Хундзы ведут активную, здоровую жизнь. Их регулярные физические нагрузки — без всякого сомнения, еще один важнейший фактор долголетия и секрет отличной формы. Это особенно наглядно проявилось, когда мы наблюдали, как молодежь и старики состязались в захватывающей игре в поло. Фактически поло ведет свое происхождение именно отсюда, и многие местные жители просто обожают этот вид спорта.

Невероятно, но эти люди, кажется, не знают усталости. Мужчины могут прошагать 100 км до Гилгита и обратно, после чего идут работать в поле, как будто только что немного вздремнули. Однажды они принесли на руках пианино, проделав весь путь из Гилгита пешком! А женщины подолгу работают в поле, после чего выполняют всю домашнюю работу, — и тоже, по-видимому, ничуть не устают. Еще одна важная деталь: в Хундзе никто не страдает от лишнего веса. За все время пребывания в этой стране я не видел ни одного полного человека.

Итак, вот факторы, благодаря которым жители Хундзы не умирают молодыми. Здоровая диета. Физические нагрузки. Чистый воздух. Чистая вода. И разумеется, они достаточно спят.

Следовало бы упомянуть и солнечный свет. Он тоже относится к определяющим факторам. Народу Хундзы исключительно повезло. Их маленький земной рай залит солнечным светом. А с другой стороны горы Ракапоши тоже живут люди, но они большую часть времени находятся в тени. И эти люди, несмотря на почти такой же здоровый образ жизни, более раздражительны и неуживчивы. Мне рассказывали, что поскольку они вспыльчивы и неуравновешенны, альпинисты не нанимают их проводниками.

Было бы ошибкой переоценить какой-то один элемент образа жизни людей Хундзы за счет другого. Особенно неправильно было бы недооценивать значение религиозного фактора. Я обсуждал этот аспект культуры Хундзы с Питером Уилаем, старшим преподавателем английской школы в Веллингтоне. Он в течение долгих лет интенсивно изучал ислам — официальную религию Хундзы — и его многочисленные направления.

Он тоже был гостем Мира и Рани в то время, когда мы жили во дворце.

Дж. Э. В.: Питер, расскажите нам немного об исламе Сколько в нем существует направлений?

Уилай: В исламе насчитывается три основных направления, и если искать аналогии с христианством, то два из них можно уподобить католицизму и протестантизму. Это шииты, которые в чем-то напоминают католиков, и суниты, обнаруживающие больше сходства с протестантами; наконец, существует третье направление — исмаилизм, вызывающее наибольший мой интерес. Исмаилиты безгранично преданы Ага-хану и занимают промежуточное положение между первыми двумя направлениями.

Дж. Э. В.: Какую роль в таком случае играет Мир в духовной жизни своего народа?

Уилай: Мир имеет неограниченное влияние, равно как и его кабинет. Его родовой замок простоял 900 лет. В исмаилизме две ветви. Представленная в Хундзе ветвь обязана своим происхождением одному странствующему поэту, мистику и выдающемуся мыслителю, жившему в Афганистане. Он пронес свою весть через эти величественные горы и обратил в свою веру народ этого края. Его весть была вестью мира и согласия. Никаких войн. В исламе много воинственности. Но что касается исмаилитов, то у них главенствует сотрудничество, мир и любовь к ближнему. И в пределах этой долины идеалы не нарушались и непрерывно соблюдались на протяжении девяти столетий. Эта весть была претворена — не только проповедана, но воплощена — в жизни народа Хундзы.

Дж. Э. В.: Ваш рассказ очень полезен, Питер. Вы как англичанин, исповедующий англиканство, и я как протестант из Соединенных Штатов можем считать братьями этих людей, ибо все мы чтим одного Бога. Ведь Аллах — это еще одно имя Бога. Мы с вами, естественно, верим в великое откровение Иисуса Христа, явившего Бога истинного и принесшего личное спасение, но с этими людьми мы можем войти в подлинное братство, и это прекрасно.

Питер, содействует ли религия, о которой вы рассказывали, укреплению семьи?

Уилай: Да, в огромной мере. Вся она зиждется на доме, семье и общине.

Я действительно верю, что религия народа Хундзы, подчеркивающая особое значение мира и любви к Богу, тоже немало способствует его удивительному здоровью. Эти люди живут жизнью, лишенной тревоги и стресса. Возвысившись над суетными земными проблемами, доверившись Всемогущему Господу, сотворившему нас и этот мир, мы увидим, что с нашим здоровьем произойдет чудо, и мы обретем душевный покой.

Познакомившись поближе с «чудом Хундзы» и изучив образ жизни ее жителей, я уже не так уверен, что их долголетие — это чудо. Чудо — это нечто противоположное обычному ходу вещей. Если заряженное ружье не стреляет, когда нажимают на курок, и жизнь сохраняется — это чудо. Если человек лишается в аварии глаза, оставшись с пустой глазницей, но внезапно получает новый глаз — это чудо. Природа на такое просто неспособна.

Но если некая община сформировалась в естественном окружении, где свежий и незагрязненный воздух, где чистая вода, прекрасное питание, изобилие солнечного света, полноценный сон, постоянные умеренные физические нагрузки и минимум волнений, то разве это чудо, что члены этой общины отличаются превосходным здоровьем? Разве вы ожидали бы иного результата в подобных обстоятельствах?

Как часто рекламные передачи уверяют вас, что если вам случится переесть, достаточно принять «Бренд X», и все будет прекрасно! Зато предупреждений о том, что не следует переедать, чтобы потом не пришлось принимать «Бренд X», не так уж много — мне их слышать не приходилось. Современная философия проста: ешьте, сколько угодно; живите, как хотите; только принимайте «Бренд X».

Но придет время, и «Бренд X» уже не поможет. Переедание, малоподвижный обрааз жизни и прочие разрушающие здоровье привычки кончаются опасными заболеваниями. Это всего лишь вопрос причины и следствия. Апостол Павел сказал: «Не обманывайтесь: Бог поругаем не бывает. Что посеет человек, то и пожнет» (Гал. 6:7).

Причина и следствие, как видите, здесь налицо. Это действует с математической точностью.

Иисус исцелил многих людей. Но Он не лечил всех без разбора. Он не видел смысла лечить человека, который немедленно вернулся бы к тому образу жизни, из-за которого заболел бы снова. Иисус никогда не отделял Своего целительства от Своего учения. Одному исцеленному Он сказал: «Вот, ты выздоровел; не греши больше, чтобы не случилось с тобою чего хуже» (Ин. 5:14).

Иногда наше сознание несколько притупляется, и мы слишком медленно соображаем, чтобы воспринять предостережение. Одна женщина, закуривая, зажигала спичку и получила серьезное увечье от случайно попавшей в глаз искры. Она обратилась к глазному врачу. Окулист решил, что это самый подходящий момент убедить се отказаться от курения. Поэтому он сказал: «Возможно, эта спичка хотела вам что-то сообщить».

«Думаю, что да, — ответила она. — Я собираюсь сейчас же пойти и купить зажигалку».

Цена хорошего здоровья не равна новой зажигалке; это изменение образа жизни. Истинное чудо Хундзы, может быть, состоит в том, что 55 000 человек с желанием и даже с удовольствием придерживаются образа жизни, дающего им такое здоровье, которому завидует весь мир. Можно ли сказать это о вас или обо мне?